\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{config}

\pagestyle{fancy}
\begin{document}
\section{}
99年3月,任命终于下来了,我如愿以偿地坐上了咸丰县公共安全专家局局长的宝座,虽说只是平级调动,但这里离自治州
的心脏更近,会有更多的机会,我已经迫不及待了。 终于要告别巴东县了,我生在这里,在这里曾经为民请命,也是在这
里慢慢地堕落。停在正处的位置上已经七年了,如果再不进入自治州的心脏,我永远只会是这个偏远县城的芝麻小
官。 二十年,人生能有几个二十年呢?但没有什么不能割舍的,这里的酒店、女人?我已经腻了,我四十了,我想变,趁
我还能动。

\section{}
99年4月,交接工作圆满,新环境、新同事。夜夜笙歌、纸醉金迷,这些都不是形容词,而是我每天的生活,作为新上任
的外地新官,跟当地官员喝酒、玩乐以便于打成一片,这是必要的。 全国有名的贫困县?别人以为我从平原调进了山
沟为我惋惜,但山沟里的世界远非他们能想象。 咸丰县的早春还是会冷,路边虽有冻死骨,朱门依然酒肉臭。

\section{}
局里有个姑娘小徐,从重庆到这里工作已经一年了,典型的重庆妹子,皮肤很好,也只有重庆这样多雾的城市才盛产这
样的美女,不知道她脖子以下的身体是否依然白净? 到局里的时间不多,对徐的印象也模糊了,听说她和局里的黄X在
恋爱,两人都很年轻。

\section{}
99年6月,天气开始变热了,典型的温带内陆气候,晚上会冻腿,中午可以穿短袖。到咸丰县两个多月了,每天吃吃饭、喝
喝酒、玩玩女人,县城很小,周而复始的生活开始乏味。 司机给找了些个女人,其中有个跟徐很像,干过她几次,徐的
印象又开始清晰。 　

\section{}
7月初,去恩施市开会,顺便活动活动上级关系,饭局上的人很杂,官商交错,认识了几个,没怎么留意。 拜访了几个给我
调动了工作的领导,送了点红包,不多,一点心意,只是把别人送我的再送出去,这是投资。 开了三天会,很累,每晚都
活动,沿江路的洗浴城不错,下次还来。

\section{}
7月底,很热,局里的冷气出问题了,办公室很闷热,打开窗子,迎面而来的只有热浪。我很愤怒,打电话向后勤科宣泄我
的不满,打完电话,发现汗已经浸透了我的衬衫。 小徐居然来了,原来她是后勤的干事,跟李科一起过来表达歉意。他
们说的什么,我并没有注意,只看见了徐因为紧张而频繁起伏的胸部和她白衬衫下面隐约可见的紫色胸罩。 更热
了,我起身离开了办公室,嘱咐他们尽快修好冷气

\section{}
8月,儿子放假在家,跟儿子独处的机会不多,所以也没因为他的成绩而责骂他,算了,老子努力点让下一辈享福吧。 老
婆已经是个熟练的官太太了,能够很老练地应酬到家里走关系的客人,该收的收,该打发的打发,我很放心。 跟同级的
官员比起来,我很低调,我一直很努力,办事能力也很强,其实能力强的人有很多,但是他们关系没走好,我升迁是因为
我会花钱并不因为工作能力,以前的一些同事仍然还在巴东县挣扎,想到这里,我很欣慰却又沮丧。

\section{}
今天,不想出门,晚上在家休息,小小的咸丰县城对我来说已经没有什么新鲜可言了。 老婆告诉我说,上次有个从恩施市来
的人找过我,姓覃。我没印象。 门铃响了,进来一个人,老婆告诉我他就是覃XX,我似乎想起来了,上次在恩施开会的时
候认识的一个商人。 老婆跟他寒暄了几句,接过他手上的烟酒去了厨房,不一会又端了些水果出来,泡上茶,然后进儿
子的房间了。 覃还是满脸笑,也许他不笑的时候我根本认不出他来,两个几乎陌生的人坐在一起,你一句,我一句,都
是无关紧要的废话,我知道他必然是带着目的来的,但都没点破,时候未到,能不停地将这种有用的废话说上几个小时
的人,是不简单的,我欣赏聪明人。 大概谈了两个小时,大家也算熟了,覃约定下次有机会一定一起吃饭,我说好。

\section{}
17号中午,电话响了。话筒那边是覃XX,很热情很诚恳,邀请我去恩施市娱乐,我托辞局里工作忙,下次再去,覃
仍然笑呵呵地表示下次一定要去,我答应了。 下午,局里很忙,最近盗窃案频发,治安越来越差,自从七年前进入公共
安全专家系统,这种体会是切身的,社会变了,人们都很浮躁。

\section{}
9号,覃来咸丰县,然后要跟我吃饭,我同意了。 一瓶茅台,两个人,又是一阵寒暄,毕竟大家只见过两次,如
果第一次算见面的话。 酒是个好东西,让有的人能说真话,也让有的人能更放肆的说假话,不知道覃属于哪种,他太老
练,作为一个有政府背景的商人,这样的表现不让人奇怪。 酒过三旬,都开始放肆起来了,场面上的话少了,
骂娘、各种粗俗的字眼充斥着整个包房,具体是些什么,我已经记不得了,覃很会搞气氛,我放开了,但没有失去所有理
智。 不知道什么时间,总之很晚了,覃的司机送我回家,次日醒来,发现我的外套里有个牛皮信封,我扫了一眼,知道是
覃塞给我的两万块钱,不算什么。

\section{}
10月国庆,去恩施市汇报工作,照常是要走动一些领导的,照例要奉上一份薄利,数目不多,但是要到位,代表
自己从来没有忘记领导的关照,这是为官原则。 晚上在酒店休息,覃的电话来了,看来他知道这次的全州公共安全专
家系统工作会。 一刻钟,覃的车到了,我们去了另一个酒店打牌,参加牌局的还有覃的司机王X和他同在公共安全专家
系统的表叔熊XX。 牌局很大,手气不好,输了,带的现金不够,覃又借给我一些,一夜过去,不知道输了多少,走的时候
兜里却多了一万多块,没多想,回到酒店睡了。

\section{}
次日,我打电话问覃,借了他多少钱,覃说忘了,意料之中。接着,覃问我,什么时候回咸丰,我说,都可以。 一
会儿,覃的车到酒店楼下了,我们一块儿去了一个夜总会,开了几瓶洋酒,几个坐台小姐都很漂亮,也很主动,包房里觥
筹交错、群魔乱舞。 第二天醒来,躺在夜总会楼上的包房里,身边躺着的是两个光着身子的小姐,是夜总会的?

\section{}
2000年,新世纪的第一个春节,官场的气象依旧。 春运的安全问题被提到日常上,作为县局的一把手,配
合媒体作作秀,表示做好春运安全工作的决心,外出打工的人日益增多,春运一年比一年吃力,俨然成了不小的社会问
题。 自然,要到恩施市去走动走动,拜访下州里的各级领导,虽然我是公共安全专家系统的人,但对于我们奉行极权主意
的国家,只要是领导,对我都有发言权。 春节结束,老婆拿出她的小账本给我看,我基本不在家,接待客人的工作都是
她在操持,老婆告诉我,这个春节收了现金27万,给领导送礼花了13万,剩下的不多,不过书房堆放的烟酒折合起来可能
也有5万左右。 晚上,跟老婆来了一次,居然有些生疏了,动作很轻,怕吵醒隔壁的儿子,儿子大了以后,很少跟老婆干
了

\section{}
冬去春来,仿佛春天从未离去过。 总理的改革,在偏远的山城咸丰开始发酵了,总理的铁腕,扼住的是利益,
也给了我们更大的权力,政府愈发的强大了,但我们离人民越来越远了,其实这不是我需要考虑的问题。 覃
再次找到我,带着州局分管侦缉工作的毛XX的推荐信,我这才想起来,原来是在毛的饭局上认识的覃。 终于知道覃的
目的了,他和毛一起开了安防公司,作为毛的代理人理所当然的成为了公司的总经理,可笑的是,他们的公司居然开在
了州公共安全专家局的办公大楼,可笑吗?我却笑不起来了。 一个工于心计的商人,一个有靠山的半官。

\section{}
4月,在我的帮助下,覃的泰跃卫星公司恩施分公司顺利地承接了咸丰县金融系统的监控以及道路监控的项目,给他的价格
很优厚,相信他赚得不少。 覃答谢我,送了一副画给我,我很高兴地收下了,老婆问我,这幅画值多少钱,我笑了,吴道
子的赝品吧,老婆很吃惊! 过了一个月,有个不知名的人找老婆买了这幅画,在他的恳求下,老婆卖给了他,八十
万。 我是懂艺术的。这样的交易方式,虽然破费周折,却在场面上维护了面子,给了他走下来的台阶,也让我有安全
感,既不伤风雅又识大体,没想到覃懂这一套。

\section{}
5月,接到一个来自巴东县的电话,以前在巴东县公共安全专家局局的副手张XX居然将巴东县公共安全专家局告上了法庭,我
有些摸不着头脑。 一年半之前,巴东县清太坪镇鞭炮厂发生重大治安灾害事故,我和张副局一起去事故现场,本来带着
司机小宋,但是为了更快,我自己驾车,虽然小宋的技术可能比我强,但我喜欢自己掌握一切,特别是关键的时候。 那
是12月底,整个巴东县都很冷,山路上有些地方有些小碎冰,在一个弯道,我们的车翻入了接近30米深的山沟,庆幸这不是
悬崖,但是张副局受了重伤,住进了医院。 后来,张被确定为八级伤残,我对这起事故负全责,至于张的住院费用以及
伤残补助,我当时作为局长,理所当然得让局里掏钱。 为什么现在张要状告县公共安全专家局呢?朋友告诉我,去年我
调任之后,新的局领导班子拒不执行我当时定下来的补偿,虽然只是无关痛痒的两万多,一朝天子一朝臣,没人认我的
签字,也没人理过气的张副局,张气不过,一纸诉状将县公共安全专家局告上法庭。 不能理解的都可以理解了,门前冷
落鞍马稀,人走茶凉,官场几千年的规则一直未曾改变,不能改变就要顺从,从某个角度说,我只是这个位置上的奴
隶,一丝悲凉涌上心头。

\section{}
7月,公共安全专家局的一块地要盖商品房了,作为福利,局里的人可以用很低的价格买到这最后一批福利新房,是跟开
发商的交换条件,但局里是有指标的。 ``天下熙熙皆为利来,天下攘攘皆为利往'',两千年前的太史公用一句话道破
了这个世界的规则。 这段时间,我不想待在家里,老婆说,家里的门要换换了,磨损得太厉害。我笑着说,换个一样的,免
得下次别人来不认识门了。

\section{}
8月,炎热。 好几个周末都在恩施市,覃依旧很热情,打牌、玩女人。 市内有所大学,覃给我介绍了小莫,大三的学生,青
春是她的资本,她说很喜欢我,喜欢的是覃给的钱吧,至于是多少,我没问。 长相不是小莫的长处,但她用她的活泼很
好的弥补了这个缺点,冷冰冰的美人对我来说已经没有任何**力了,她上面的功夫不错,很多时候,我都射在她嘴里。

\section{}
9月,酷夏逐渐褪去,开发权的归属也敲定,公开招标,一场暗箱操作的闹剧,是覃介绍的陈X,中国的商人什么都做,不奇
怪。 县局的领导班子都或多或少的拿到了开发商的好处,雨露均沾,这样才能大团结。 家里的保险柜又多了几捆现
金,比放在银行更安全。 覃来咸丰找我的时候,已经不提前打电话了,只要他有安排,都能看到他司机的车停在局办公楼
的下面

\section{}
10月,秋高气爽,我偶尔会去施工地走动走动。 工地的小伙子干活都很卖力,赤裸的黝黑皮肤在秋阳的照射下发光,不
怕苦,为了家里的父母和妻子。 认识了一个叫李X的小伙子,很热情,看到我来都会送上一瓶水。我会跟他聊上几
句,知道他刚满一岁的儿子,还有生病的父亲,母亲和媳妇经常拌嘴,他的汇款单是全家的支柱。 小徐和黄X结婚,我出
席致辞了,心中有些不快,但小莫总能让我平复。

\section{}
12月,有种新的玩牌方法叫``斗地主'',很流行,我很入迷,州局的毛XX经常参加我们的牌局,我们已经熟了。 小莫快
放假了,我们在一起的时间多了,但我有些腻了,跟覃提了。 县里出了一起杀人案,我到现场勘查,做了指示意见。

\section{}
节快到了,小小山城又开始热闹起来。 工地出事了,听说是民工李X聚众闹事,因为快过年了他们还没收到自己应得的
工资。我不得不到现场安抚,保证一定要解决大家的困难,让大家过个好年。小李很激动,握着我的手说,感谢领导关
心,家里人都等着这份救命钱呢。 从工地回来,我拨通覃的电话斥责了他,覃还是乐呵呵的,让我放心。 第二天,听说
有一伙人袭击了工地,有些民工被打伤了。再后来没见到过那个叫李X的小伙子了

\section{}
2001年4月,时间过得很快,房子也盖得很快,分房子的事被提上日程,到家里来活动的人不少,其中有小许和
黄X。 黄X今年28岁,咸丰县本地人,父母都是农民,去年跟小徐结了婚,到现在还没有住房。局里比他资历老的人有很
多,按说有限的指标里是没有他的份的。 他们来过几回,都是老婆接待的,对于下属,受我的影响,老婆一直很热情,至
少表面上是。 这次他们又来了,我很耐心地听他们诉说,从生活的艰难,到对我的感激,我都颔首表示关心,领导总是
跟他们站在一起的,都是些无聊的废话,我只是注意到,婚后的小徐又多些女人的风采。 他们走了,老婆说,礼品盒里
夹着2000元现金,说实话,我瞧不上。

\section{}
5月,小徐明显到我的办公室的时间多了,作为后勤的干事,她的确有更多机会跟我接触,我们的言语开始暧
昧。 在恩施玩乐的时候,小莫已经淡出我的视线了,我问覃,覃说她大三下学期比较忙。不过好在,覃又给我介绍了丹
丹,羞涩得刚刚好,每次都如同剥开待放的花蕾,正能满足我的征服欲。 一天中午,小徐又到我的办公室来,我抓了她
的胸,她没说什么。

\section{}
7月,又逢酷暑,覃邀请我去恩施清江漂流,我带上了小徐。 覃还是很会制造气氛,很配合,小徐是真的玩开心了,江水把
她的衣衫浸透了,她的内衣完全暴露在我的眼前,我咽一咽口水。 晚上,在酒店里,覃和他的司机王X识趣的早早离去,我
一个人躺在房间,拨通了小徐房间的电话。 次日醒来,小徐一丝不挂地躺在我身边,她的身体也很白。

\section{}
9月,单位分房的名单全部敲定,黄X的名字赫然其中。 清平乡***送来一个犯人,被黄X打了一顿,伤得不清,黄的队长
告诉我,最近他的工作带情绪,我安抚队长说,最近工作压力大,年轻人可以理解。 小徐来得少了,我看到她的小臂上
有淤青,我有些刺痛。

\section{}
11月,在一次牌局上,输给恩施市委书记曾XX不少钱,老婆唠叨了几句,女人总是这个样子。 曾书记是从自治州以外调过
来的,有些手段和魄力,跟他多接触接触对我很有帮助。 在恩施的休闲还是很惬意的,丹丹陪着我看了新修好的大桥,她
似乎很喜欢含蓄的交往,总得有些情趣吧。 每次我都会狠狠的干她,我怀疑她是故意用那种略带抗拒的眼神看着我。

\section{}
2002年2月,明年是个机会,也是我进入自治州心脏的最后机会,为了这个机会,我在咸丰这个贫瘠的小县待三年了。 跟
曾书记的接触开始密切,从一起钓鱼到一起P C。 覃的生意重心开始向房地产倾斜,他有些ZF背景,在这个房改后的混
沌时期,迅速的膨胀。 听说,毛在引进外地的地产开发商,他一直很有办法。

\section{}
2002年4月,在毛的安排下,覃大部分时间会去武汉走动,我们见面的机会少了。大部分时间是我和毛一起活动,还有曾
书记。 搞关系是门学问,临阵磨枪的效果有,但是不稳,我一直是个谨慎的人,所以只能常常登门拜访,小恩小惠,谦卑
地面对领导,面子给足了,关系夯实了。 老婆给我算了一笔账,给曾书记已经送了接近40万了,我让老婆放心,曾书记
心里有数

\section{}
5月,曾书记让我做做面子工程。

\section{}
6月,我给局里定了局规,违反局规要扣分,会被调往偏远的乡镇***,的确有了成效,全县的治安面上在变好。 黄X因为
违反了局规,被我指派到甲马池镇***两个月。小徐跟我一起的时间又多了,刚开始还有点生疏,后来渐入佳境。 小徐
开始化妆了,她已经不是三年前那个小姑娘了。

\section{}
7月,覃不去武汉了,他的生意已经有了眉目。 他说,明年将是一个丰收年,我们都笑了。 这段时间,去恩施市的时候,都
带着小徐,覃会很识趣的叫上声嫂子,我们已经变成哥们了。 我留意过小徐,听到``嫂子''的时候,从不悦到眼睛眯成
了线。

\section{}
10月,全州**系统工作会,我带上了黄X,让他给我开车。 去恩施市的路上,谁都没有说话,我能从后视镜中看到黄X脸上
的阴霾。 我先开口了,问问工作,问问他还记得不记得去年跟他一起下乡的工作。问他今年是不是29岁了,聊聊他的
理想,告诉他最近有个提干的机会,告诉他做大事的人不能小心眼。 从恩施回来后,局里再没听到黄X和小徐离婚的传
言。

\section{}
12月2号,县**局党委会,我提名黄X评副科级,当侦缉科科长,全票通过。

\section{}
12月中旬,党委决议的红头文件正式下发,黄X看见我就堆笑。 因为6月开展的``局规扣分''活动的确让全县治安
变好,破案率上升,得到了州领导的重视,或者说是曾书记给的回报,州里来了记者,我拿出事先准备好的讲稿接受采
访。

\section{}
2003的春节,在我的期盼下终于到来了。 气象依旧,我家的门槛又被踏破了,然后我又成了踏破领导家门的其中一
个。 节后,州里会有正式的决议,关于我调动到恩施市**局。为表感谢,或者是让此事板上钉钉,我再次给曾书记送上了
三十万现金。 曾书记明确表态,非我莫属。

\section{}
3月,终于来了,委任状下来了,我被任命为恩施市**局局长,兼任党委书记, 党政军一手牢抓,有些膨胀,这样不
好。 完成了交接工作,我离开了咸丰,30岁的黄X眉开眼笑,小徐看我的眼神很轻蔑,就这样吧。 住进恩施市内早已安排好
的房子,无比的惬意,烟花三月下恩施,早春仍有严寒,我的心却有花蕾开放。 刚上任,接到个烂摊
子。 去年2月底,恩施市**局抓获了一名谭姓女子,以涉嫌故意杀人逮捕。但是抓错了,却把人错关了半年,在看守所里,她
被打残了,如今他把市**局告上了法庭。 作为市**局的现任局长,我不得不料理前任留下的这些烂摊子,过过眼就行
了,从来不往心里去,冤假错案那么多,我能管多少? 最近,小徐经常给我打电话,不想理会,托词很忙,每次挂掉电话时
都能想起黄X那张扭曲的笑脸。

\section{}
18号中午,一个极其邋遢的疯女人在** 局门口拦住了我,抱着我的腿,喊冤。随行的人告诉我,这就是那个被误抓半年
的谭金花。 局门口停留的人和车辆越来越多,我耐心地安抚了她,然后借故折返回办公室,保卫人员立即将她打发
了。 回到办公室,保卫科长也跟了进来,正想说些什么,我很愤怒,把警帽扔到他身上,``以后再有这些鸡X事,老子革
你的职''。 看这他低着的头和颤抖的腿,我知道刚才过分了,我刚上任,根基不稳,于是拍拍他,和蔼地叫他下去。

\section{}
5月,值得庆贺。 覃通过毛,顺利地将湖北泰跃房地产公司引进到了恩施市,开了分公司,或者说从此以后覃有了正式的
从业资格进入房地产行业了。 倒卖土地,盖房卖楼,原本不是什么新鲜行业,但在前总理的改革后,地产市场开始焕发
无比的活力。

\section{}
7月,我让老婆开了家餐馆,蓝姐餐馆。 刚开始,老婆很疑惑,不缺这点钱,为什么要开? 我解释,不是为了赚钱,而是为
了放心,自己的地方自己放心。场面上的应酬,桌面下的交易越来越多了,必须未雨绸缪。 老婆哦了一声,不知道是真
懂还是装糊涂,到了月底,我们的餐馆顺利开业,来庆贺开业的人很多,我很高兴。

\section{}
丹丹来电话了,说跟男朋友分手了,很难过。 对丹丹,我还是有些感情的,半女半情人的扭曲情感。为了安抚她,送了
她一个名牌手提包,从覃那里拿的。送了她一个双彩屏的手机,她很喜欢,跟她的同学比起来这是一件昂贵的时尚消费
品。 为了多陪陪她,这个星期我们干了三次。当你能彻底满足女人的虚荣心时,她也能彻底地满足你的**。 爱情从
来不是人们真正追逐的。

\section{}
8月,在蓝姐餐馆,单独宴请了曾书记。 曾书记喝多了,说了很多话,我问了曾书记一些问题,关于打黑的问题,也是曾
书记最得意的问题。 曾书记说,为什么要先打乡镇H 社会?这不是治安问题,是郑智问题。新TG 成立之前,虽说一直
也是 集权的国家,但是在基层上并没有ZF的官员组织,官和吏是分离的,吏不是TG官员,往往是地方的豪绅,而且TG没
有有效的法制,所以控制基层的一直都不是ZF的机构,而是靠地方豪绅来进行管制,剥削老百姓是其次,重要的是TG法
令根本无法通行到地方,TG 面对的是千千万万的小农,但凡遇到灾荒或者变乱,地方就不听调动了,TG的权利也就没
了。 现在,我们的地方乡镇,被恶霸把持了,问题是他们不是党的组织,他们控制了基层,染指了我们的政权,卧榻
之侧岂容他人鼾睡? 这番话,我听进去了,对曾书记有所改观,对于我今后的工作重心也有了提示。

\section{}
9月,在局里发布了工作指示,打黑工作将是近期工作的重心,这次行动就叫``狠打出头''吧,谁冒头打谁。 自从,我来
到恩施市工作后,跟覃的接触更亲密了,他经常带着自己在**系统的熟人出入蓝姐餐馆,不认识的认识了,不熟的熟
了。 这些人是他的心腹,也是我的。

\section{}
10月,又一次的工作报告会,不用再从百里之外赶来开会,也不用开完会后又匆匆离去,不由得有些得意。

\section{}
3号晚上,出了点小事。一个叫谭星的小伙子到小渡船***报案了,说是被覃子斌的人绑架并拷打,不过已经被覃的表叔
熊所长压了下去。 第二天,我打电话问覃,覃轻描淡写地搪塞过去了,我没深究,只是告诉他,不要自己去撞我的``枪
口'',电话那头依旧是他唯唯诺诺的笑声。 过几天,毛告诉我,是因为覃搞了谭星的老婆,被别人发现了,为了不扩大
事情,所以让王军去教训了他,不过可以放心,谭星已经签保证书了,不再报案。 听完,我本想斥责下覃,但是突然联想
到小徐,我无话可说。 搞女人可以,别出乱子。 覃的湖北泰跃恩施分公司分包了一些的小项目,应该赚得不少,他经常
把客人请到蓝姐餐馆,我偶尔会出来喝两杯,这是种很含蓄的暗示。 这个月我们一起去了重庆黔江,因为恩施市内的确
没有什么新鲜的东西了。吃重庆火锅,玩重庆妹子,饱口福享艳福,生活还是美好的。 我抓权利,覃管生活,绝配。局
里已经有人叫他``覃政委''了,刚开始我有些不悦,但是却管不住下面人的嘴,任他去吧,只要不出什么大乱子。


\section{}
12月,在覃的安排下,我和毛以出差的名义跟他一起到了海南岛。 据说过去海南人要是谁家想出售农产品,也只能悄
悄地躲在树后面等待行人光顾,人们任仓库里的木薯发霉也不肯磨成饲料去卖掉,没想到这样一个含蓄羞涩的海岛如
今变成了遍地是生意的旅游天堂了。 刚下飞机,比我预想的还要热,闻到空气中微微的海咸味,无比的放松。 吃喝玩
乐是免不了的,海南的夜总会远比我们这里开放,这里是金钱和女人的天堂。

\section{}
04年春节刚过,覃和毛又在酝酿新的计划,准备引进更大开发商,频繁去武汉,我也以出差的名义一起去了一两次,见到
了武汉的一个开发商于XX,由于我的出面,对方的合作意向更大了。 最近,恩施市内的黑势力有些猖獗,有个叫杨老五
的B社会团伙胡作非为。他们有枪,有人马,开赌场,组织M Y,甚至到娱乐场所用武力胁迫占干股。 他们忽略了一
条,我们的枪比他们多,我们的人比他们多,这种没有背景的乌合之众只是一群小毛贼而已。

\section{}
4月,我指示局里成立了专案小组,展开了对杨老五集团的打黑行动。

\section{}
6月,双喜临门。 证据充分,我们正式出警将杨老五的B社会团伙一网打净,被他们胁迫过的一些商贾纷纷给我送上锦
旗,上书``打黑英雄''。 覃的新计划也正式敲定,武汉投资商于XX在恩施市投资并组建了恩施市齐进房地产开发公司,于
占85\%的股份出任董事长,覃子斌占15\%的股份出任总经理,并全权负责公司的生产经营。这样一来,覃获得了独立开
发标地的承建资质了,对于我们来说,的确是一个振奋的好消息。 在蓝姐餐馆里,我出面接待了投资商于XX以及和覃
一起入股的贺孝辉,这是我第三次次见到贺,他从来没有进入过我和覃的圈子,不知道覃为什么让他参股。 席间,于听
到我们**系统的几个死党叫覃为``覃政委''时,他更开心了。

\section{}
7月,于并没有在恩施市停留太久,因为有精明的覃,也因为有我这个**局长的关照,他很放心,认为自己的事业一定会
在恩施市起飞。 接下来的日子,各忙各的。我忙着搞市里的``群防群治''工作,覃忙着挣钱的地产生意,他对我的工作
给些参谋意见,我给他的事业撑腰打伞,经常在蓝姐餐馆吃饭,还有他的和我的小弟,说是如鱼得水,并不为过。 狼狈
为奸,是个贬义词,我不喜欢,但我却听到了这样的言论,我必须警惕了。

\section{}
9月,夏日的炎热已经在傍晚消弭,我在户外乘凉,一直有这个习惯。 电话响了,是熊所长打来的,说覃的工地出了点小
问题,跟居民有些纠纷,居民正在闹事,他已经把这些居民逮捕了。 我沉默了一会儿,然后让熊注意点影响,尽量不要
闹大,事情解决了就把人放掉。熊说,知道,然后挂掉了电话。 还需要请示我吗?我合上手机,继续靠在藤椅上乘凉。

\section{}
10月底,跟覃还有刘毅假出差到了重庆万州,重庆妹子的火辣让我觉得夏天仿佛还未过去。 万州之行还不错,天府之
国的食物和女人从来不曾让人失望,记得有人说过,这个世界除了吃吃喝喝就是男男女女,有些偏激,但却贴合实
际。 刘在万州有熟人,介绍的川妹的确不错,样子好,活也不错。 离开万州的时候,有些不舍,转头一想,以后有的是
机会,潇洒离去。

\section{}
10月,日内瓦动工已经半年了,一期工程也快完成了,我们在蓝姐餐馆开了一个小会。

覃说,武汉投资商于的股份太高了,我们都出了很大的力,眼看就要摘果子了,被一个外人捞走那么一大票不划算。

的确是我们都出了大力,我也有些不甘心。

怎么办呢?这次与其说是开会,不如是听覃和毛在诉苦,他们说话的时候都看着我,我沉默。

夜深了,没有讨论出结果,散会。

\section{}
2005的房价,从年初涨到年尾,有人说2006年会跌。

刚开始,我有些质疑,对于衣食无忧的我来说,并不理解,一套属于自己的住房在老百姓心中的意义。

覃也没预料到,日内瓦一期的销售情况会这么好,刚开始大家都很高兴,接着就是沮丧。毕竟覃只是小股东,为他
人做了嫁衣裳。

听说,有一群山西的煤老板去北京团购别墅了,全是用蛇皮袋装的毛票。

房地产,银行是最大的赢家,会跌?才怪。

\section{}
2006年。

\section{}
1月,因为上级的重视,春运依旧是不变的课题,打工返乡的人更多了。

为了完成领导布置的工作,到一个乡镇做了暗访工作,当然也要让媒体报道出来。

\section{}
2月,覃和我又一起去了海南,一想到恩施的**们还在穿棉袄,我有些自得。

真是一年一个样,海南比上次又繁华些了,夜总会里都是外国女人,是该换换口味了。

回恩施的飞机上,覃跟我说,日内瓦的工程,他做了假账。

下了飞机,很累,各自回家。

\section{}
3月,覃说,让我入股齐进房地产公司,我推辞了,现在还不是时候。

在蓝姐餐馆,覃再次让我入股,我说,你先留着,有什么事,我会关照你的。

覃很感激我,送了一套250平的别墅,还有小花园,夏天的时候在院子里放上一把藤椅乘凉很是惬意,不该有的资本
主义情调。

真的不想要?非也!



\section{}
4月,覃又有了新项目,阳光星座正式开工。

地产商都是很有本事的人,他们拉到国家的贷款给这个国家的人民盖上新房,人民应该感谢他们。

最近,局里有些人事变动,有些是覃插手安排的,我不介意,更不介意他们拿多少钱去换他们头上的帽子。

覃能作为我的代理人,在各个我们需要的位置上安排上自己的人,让他们出点钱不是用来买帽子的,而是提醒他们,
我们是一条绳上的,以后不要站错队。

我们的利益联盟慢慢开始膨胀。

\section{}
6月,烈日炎炎,阳光星座盖得很快,快到能挡住附近住户的阳光了,问题又出现了。

附近的住户因为阳光星座挡住了他们的日照采光,跑到覃的工地闹事,然后去他公司讨说法。

熊说,这个片区不归他管。

我下了命令,抓起来,拘留。

这个季节苍蝇太多,得拿出拍子打 7月,楼还在继续往上冒,没有半刻地停顿,这个势头很好。

为了庆祝,或者是不为什么,我们光顾了最近新开的夜总会,坐台的很多是民院的大学生。

200块小费就能让他们出卖自尊,既然有价格,她们也不介意出卖自己的肉体。在覃的配合下,玩了几个,感觉大学
生不特别了。

\section{}
9月,和覃、毛一起去重庆玩乐。

覃说,上次做的假账,于莲萍有些察觉了。毛不出声,等我接话。

我问覃,预计阳光星座能卖什么样子。

覃说,日内瓦二期快要动工了,如果不解决了于的问题,会很麻烦。

我说,不着急,让我想想。

重庆之行,有些抑郁。



\section{}
10月,内瓦二期正式开工,大家兴致都不高,在蓝姐餐馆的庆祝晚宴也草草收场,各有心事。

散场后,刘问我要不要去娱乐一会,我说身体不太舒服。

在花园的藤椅上坐着,摇摇晃晃,睡着了,突然醒来后,发现身上多了条毛毯,妻子一直很细心。

回到卧室,跟妻子说了现在的情况,妻子说,帮他赶走于莲萍,然后入股齐进。

我彻夜未眠。



\section{}
12月,终于来了,于从武汉公司派了人到恩施,要接管齐进地产,覃有些慌乱,极少时候看他不带着笑脸,来见我的
时候总是黑着脸,一边还咒骂着外地人的无耻。

游牧民族,狩猎是他们的副业。但是古代的猎人没有枪,所以驯养猎鹰为他们狩猎。据说,抓住凶猛的黄鹰后,让
鹰站在一根小木棍上一连几夜,不能喝水,不能进食,也不能睡觉,最后才会被驯服。

但是,熬鹰有个必要条件,猎人必须比鹰更能熬。

我现在就是一个熬鹰的猎人。



\section{}
2007年1月,阳光星座的销售工作正式开始了,穿着笨重棉袄的人们挤满了售楼中心,原本应该在办公室数钞票的覃,
此刻却开心不起来,终日躺在我办公室的沙发上。

日内瓦二期的开发工作,覃交给了小股东贺孝辉。我一直很奇怪覃为什么会带上贺,他从来不是我们的一员,从来
不是。

有了闲聊的时间,覃告诉我,贺跟他也算跟他有些交情,而且有个共同的恩人老汪。

老汪?这下我有些明白了,日内瓦三期的规划涉及到的一块地皮,跟老汪有关

\section{}
8月,在蓝姐餐馆,单独宴请了曾书记。

曾书记喝多了,说了很多话,我问了曾书记一些问题,关于打黑的问题,也是曾书记最得意的问题。

曾书记说,为什么要先打乡镇 H社会?这不是治安问题,是政治问题。新中国成立之前,虽说一直也是中央集权的国家,

但是在基层上并没有政府的官员组织,官和吏是分离的,吏不是国家官员,往往是地方的豪绅,而且国家没有有效的法

制,所以控制基层的一直都不是政府的机构,而是靠地方豪绅来进行管制,剥削老百姓是其次,重要的是

中央法令根本无法通行到地方,中央政权面对的是千千万万的小农,但凡遇到灾荒或者变乱,地方就不听调动了,中央的

权利也就没了。

\section{}
2月,阳光星座的销售情况一片大好,全国的楼市也是如此。

覃的情绪已经跌落到了谷底,有一次在我的面前,对着王军摔了杯子。春节的洋洋喜气并没有让他能兴奋半点。

是时候了!

\section{}
17号,我在家单独见了覃。

怎么办,覃直接问我。看来他实在是耐不住性子了。

赶走于莲萍,我有办法!我给覃吃了定心丸。接着我说,只是这样做,付出的代价有些大,对我前途可能有影响。

覃沉默了一会说,一直把我当大哥看待,之前也诚心地邀请我入股公司,一定要拉他一把,以后这个公司一定有我
的一半。

我说,账面上的钱我是不能要的,我是公职人员,不明收入太多会有危险。

覃说,只要他在,公司在,公司就是我们两个的,没有我帮忙,以后公司的处境会更艰难。

这些问题,我早考虑了,扶不上墙的烂泥我从来不看在眼里,很覃交往有些年头了,在他心里我还是有分量的

\section{}
3月,我让覃先让手下王军去恐吓接管公司的武汉人,让他们不能办公,然后覃作为公司股东,自然要进入办公室接
管现在繁忙的工作。

然后,于来到恩施,想要挽回局面,甚至一度想通过法律解决问题。

作为政法委书记,我的介入,效果是明显的,司法程序不是于能解决问题的途径。

经过一个月的斗争,外地人终于妥协了,总算和平,覃用极低的股价收购了于的所有股份,齐进地产正式纳入覃的
名下。

彻夜,我们在国酒酣醉。

随后,公司的账目,多了我这里的一份。

\section{}
4月,我找到覃说,下个月公汽公司的55号标地要开标了。

覃说,早看好这块地,但是最近投入的钱太多,很多放在工程里,收购于的股份也是用的现金。

我说,我知道,这块地是公汽公司的国有资产,我有办法。

于是,我带着覃找到公汽公司的经理袁X,把他请到蓝姐餐馆吃饭。酒桌上,大家都喝得不少,我说,老袁啊,现在
的改革很好啊,你们公汽公司的地皮这么多,能为企业创造不少的利润呢。

老袁可能是因为喝了酒兴致很高,回答我说,这几年倒卖公司的地皮的确赚得不少,不过钱都是国家的,现在公汽
公司的效益很差,不这样做也没办法,说到这里,老袁有些沮丧。

我说,老覃是我的老朋友了,现在也在做工程,看中了公汽公司的55号标地。

老袁岔开话题,我们接着喝酒。

过了几天,我给老袁打了电话,问55号的标底是多少,这次我们志在必得。

老袁说,有些难办。

我说,你儿子不是快从司法学校毕业了么?

老袁沉默。

第二天,覃到老袁那里一起改了标底,我们可以用很极低的价格拿到这块地。

为了更保险,覃让王军去竞争对手的公司闹事,在**到达前离去,周而复始。

\section{}
5月,正式开标,不出意外地低价拿到了55号标地,无偿占有了7200平米的房屋面积,就算直接抛出,保守估计也能
收益2000万。

但是现金短缺仍是公司目前的难题。为了能顺利启动开发,我出动了一些关系,再次找到国土资源管理局的张军和
规划局的陈X,将55号标地的容积率修改了,为此覃又得以少交付500万的地款,尽管其中有50万流入了别人的户头。



\section{}
7月,日内瓦二期快完工了,销售前景依旧可观。

因为收购了于的85\%股份,尽管价格极低,仍然掏掉了覃大部分的积蓄,加上55号标地的开发在即,短缺现金仍然是
公司目前的难题,为此不得不拖欠部分的日内瓦二期工程款,用于新地皮的开发,其中最多的是贺的1000余万。

覃告诉我,拖欠他工程款的另外一个目的是,不想让本该由贺独立开发的日内瓦三期顺利开工。

人之初,性本贪。

\section{}
8月,新地皮的开发已经比计划延期了大半个月了。

在蓝姐餐馆,覃告诉**内瓦二期的销售所得是补充现金流的重要来源,只是马上要补交税款,这样的话新的开发计
划仍然必须延后。

傍晚,仍旧是在花园的藤椅上,我必须想办法让工程顺利启动。我想到了税务工作的老胡,以前在巴东共事过,来到
恩施之后也偶尔会碰上几面,找他试试吧。

我拨通了老胡的电话,诉说了朋友老覃的一些困难。

自治州的政治框架不是外人能理解的,在这里,人人都有关系,盘根错节,层层相扣。

\section{}
10月,蓝天新居顺利开工2个月了,皆大欢喜。

覃一直在老胡那里走动,补交税款的事终于被搁置下来,又多了800多万的流动资金。

凤凰山上发现了一具尸体,我到现场勘查,指示要尽快破案。

案件很快侦破,是一对学生因为一些很小纠纷,引发了这起仇杀,人性真难以捉摸。

仇恨!

\section{}
11月,听说贺孝辉总往覃的公司里跑,跑也没用,覃的钱全部都到了新的项目上了。贺从来都被覃吃得死死的,从
最开始我就看明白了。

为了最低的降低成本,能分配到拆迁款上的预算很少,没钱就办不好事,自古使然。

最近也频频接到了拆迁户的报案的电话,好在老熊每次都出警及时,避免了事态扩大,大家在各自的岗位上已经能
配合得很好了,我很放心。

看到了一些关于BL拆迁的新闻,我提醒了覃,覃说他有分寸,从来都用脑子做事。

但愿吧。

\section{}
2008年,举国欢庆的一年,我们的北京奥运会就在今年。

\section{}
1月,全国性的雪灾不期而至,瑞雪兆丰年,这会是一个好兆头吗?

今年的春节不好过,为了雪灾中的春运安全工作,我不得不经常去第一线视察情况

在市**局长、政法委书记的位置上已经5年了,我想挪一挪了,抓住空闲的时间,去拜访了吴州长和曾书记,各自备
上一份厚礼。

这些关系一直都在做,不过是因为时间的关系有所偏重,现在覃的地产生意已经上了轨道,我也要想办法疏通下自
己的仕途,这样才能干更大的事。

春节过完了,我也跨入了人生的第四个本 命年,妻子仍然细心地给我买了几套红色的内衣,说实在的,她一直是我
的贤内助,从心底感激她。

刘毅一直跟着我,虽然是通过覃介绍进来的,的确是个可造之才,不过还有些浮躁,给他提了干,以后多努力吧。

\section{}
3月,XZ~~发生了 D Z Q 事件,之前听说过那边的情况不稳,现在居然闹成这样了,还好我们这里还是很WEN定的。

\section{}
4月,覃说施工的时候跟环卫因为地界又发生了争执。

我说,上次我不是带你找过张军吗?你自己去找他吧。

贺绕过覃找到我,要我帮帮忙,让覃尽快把一千万的工程款还给他。说实在的,我跟他交往并不深,怎么可能自己
割肉给他?

看他很着急的样子,我还是给了句模凌两可的话,试试吧。

房地产的水很深,说白了,是国家要搞活经济,搞活市场。有的人一份不带的进来了,有的人一贫如洗的出去。

这又何尝不是一座围成?老百姓们真能弄明白?



\section{}
5月,出了大事,四川地震了,举国悲痛,全国默哀三日,领导勒令暂时关闭所有的娱乐场所,好在我们还有蓝姐餐
馆。

不要地震到恩施市就好,不然就白忙了。

先是雪灾、后是地震,真是个灾年。

\section{}
6月,人民币对美元的汇率首次跌破7了,有人嚷嚷着中国强大了,还有人觉得中国不该买美国的国债。

美国无疑是最稳定的政权,他的债券不买,让人民币在银行里发霉?当然,地产商的确是出了力的,贷款背利息为
全国人民造房子,我对自己现在的事业感到很得意。

......日记越来越直指现在的民生问题了,很多贪官看来对形势也是了如指掌,知
道如何保护自己.所以有不少人开始出国了,是不是因为这个原因呢?

\section{}
7月,我们在55号标地上的蓝天新居还有一个月就竣工了,还没竣工房子已经卖得七七八八了,刚性需求还是有的嘛,
谁说老百姓买不起房子?

省纪委的吴X来了,我很意外,这是我在巴东县纪委做干事的时候的哥们,后来我进了**系统,他还继续再纪委,再后
来,我往山里走,他一直进入了平原腹地。

作为多年的老朋友,我跟吴聚了几天,他说是来做暗访的。

有事。

------暗访,都是老朋友.明着暗着都是一条道的~~挺有意思

\section{}
8月,覃又有新计划,说现在的标地上,蓝天新居只盖了三栋楼,虽然之前的规划是只盖4栋,现在觉得最后那块地
可以挤一挤,盖上两栋。

我说,容积率我可以让人改,但是万一这样出事了怎么办。我有些忧虑。

覃说,没问题。

我有些担忧,却没有阻止这个计划的进行。

新的整改方案出来之后,覃就部署下属紧锣密鼓的去实施了。

我跟覃开玩笑,你送我的别墅别是黑心楼吧?

覃收起了笑脸,很严肃的保证,从来没有糊弄过我。

拿出你的智慧和魄力去闯吧,这是个好时代,是聪明人的时代,是力量的时代,只要我在。

``三鹿奶粉''的事情已经传得沸沸扬扬了,就连国外的新闻都开始报道了,``人权、道德''这样的批判性字眼到处
飞扬。

突然想起了儿子,一直没有把精力放在儿子的教育上,有些感慨。

晚上,在床上,我让老婆给我拔白头发。

老婆说,儿子在国外过得不错,减肥了,也交了女朋友,学校的中国高官子弟特别多。然后又开始抱怨儿子的开销,
说是烧钱并不为过。

我说,只要他好就行,现在的钱我们已经花不完了,我们年轻的时候吃了苦,不能让儿子再受罪,他有什么要求尽
量满足他,别让国外的中国同胞瞧不起。



\section{}
11月,终于知道吴X来恩施的目的了,州委常委吴希宁被盯上了,正在接受调查,形势有些不妙。

应该是因为高岭公司的事吧,做得太过了。

以前因为工作的事找过他,送过一些钱,我有些担忧。

不过后来一想,逢年过节送个一两万也不是什么新鲜事,就是个礼尚往来,应该没事吧。

应该没事吧?



\section{}
12月,吴常委正式被刑拘了,恩施市的官场有些震荡,眼看要过节了,大家也都收敛了些,我也让老婆注意一下,这
段时间不要收钱。

听说,吴的女儿跳楼自杀未遂,难以接受这个事实。真是傻孩子,自己过的日子,自己还不清楚吗?就拿工资是养
活不了你的,看看你的车,你的房子。

给儿子打了一个越洋电话,这孩子从来都不会主动跟我联系,也不知道说些什么,就寒暄了几句,不到一分钟就被
儿子挂掉了。



\section{}
2月,这个春节对恩施的官员来说是难熬的,总觉得有眼睛盯着自己,我也是同感。为了避嫌,这段时间也没跟覃过往
太密,有事挂个电话就行。

蓝天新居的扩展计划果然还是除了问题,不停地有居民投诉,有个叫喻红的带着大批闹事的居民,到工地组织施工。

覃让王军带着一群打手到工地去清除障碍,结果有两个居民被打成重伤,事情闹大了。

老熊虽然也是第一时间奔赴现场,但是伤人太重,有点压不住了,给我打了电话,问我怎么办,还说被打的人现在
就要带伤去上访。

先拘留,一定不能让他们去上访 ,让覃掏钱赔礼道歉,等他们不想闹了再放出来。

喻红一干人等被关了半个月之后,开始有人退却,只能无奈就受覃笑嘻嘻地送去的赔偿款,然后他们的同盟就此分
化,一个巴掌拍不起来。

熊让喻签了保证,终于还是把他放出来了,然后派人监视了几天,发现没什么动静,最后才了结

贺孝辉有些撑不住了,我们虽然有流动资金了却不能给他,不能让他顺利的开发日内瓦三期。

我跟覃说,继续拖,然后大家一起想想办法。

贺孝辉催得越来越紧了,我们一些人在蓝姐餐馆愁眉不展。

刘说有办法了,准备找人来演一场戏,以贺胆小怕事的性格一定就范,他伤了元气之后,也就没有折腾的心情了。

覃比较小心谨慎,找人可以,但一定要找查不到底子的亡命之徒。

我看也只有这个办法了,点头同意。


\section{}
6月,一边计划,一边找开始部署,通过全国司法系统,当然我是有这个特权的,我们相中了两个从事过勒索、敲诈
的许X和王X,最近刚释放了都是浙江人,符合我们的要求。

于是,我让覃直接去调阅到的户籍地址找寻此二人。

相信找到他们,我们就会很安全,因为连我们都跟他们不熟。

我们自己都不认识的人,别人怎么会认识呢?

想到这里,我安然地在别墅的花园摇晃着属于我的藤椅。

\section{}
7月,顺利找到二人,覃跟他们具体谈了谈计划和价码,对方同意。

月底的时候,日内瓦小区发生了一桩命案,户主李胜坠楼身亡,我和毛都去了现场勘查,其实我已经不熟悉警察的业
务了,去只是任务,要给人民信心,表明我们的重视。

李的妻子谭红英跟我有些私交,最近在闹离婚,不知道李胜的坠楼对她是不是会有些帮助。

我暗示要尽快处理这个案子,不是要破案,是要快点这个案子,因为日内瓦三期在即,不能影响到我的事。

后来,李胜的弟弟和父亲在我们局门口静坐了几天,听刘说那个老人家好像快撑不住了,这个时候不能心软,不
予立案。

\section{}
10月,浙江的 许X和王X 如期而至。

\section{}
10月22日的下午,覃以给贺介绍生XXX意的理由,给贺引X荐X了许和huang(姓氏),说他们要在邻县买XXX煤XX矿XX,
然后一连几天都混在一起。

\section{}
28号下午,在蓝姐餐馆,覃以为许huang(姓氏)二人XX送XX行XX为理由,让贺一起跟他们吃饭送XXX别,我让刘毅和
饶奎也参加,人XXX多XXX才XX好XX办XX事。席间,我出来跟贺喝了一杯酒。

给贺的酒里是下过迷药 的,等贺半醉的时候,他们带贺去了怡和酒店。

第二天等贺醒来的时候,覃又告诉他昨天他们一起打牌了,而且贺输了不少。紧接着,让许和XXX huang(姓氏)
XXX恐XX吓XX贺,说贺一共输给他们1000余万。

贺有些慌乱了。

\section{}
11月,贺主动找覃帮他解决问题,因为他知道覃的手段,也知道背后的我,但他不知道,这个圈套是我们给他设计
的。

鳖在瓮中!

贺说愿意出几十万保平安,覃说不可以,当然是转达许、黄二人的话,为了避免节外生枝,我们把许和黄藏了起来。

覃问我,现在贺有些犹豫,怎么办。

我说,做就要做绝,找王军找些人去吓唬他,一定要生面孔。

\section{}
7号晚上,一批自称是许黄二人小弟的人在怡和酒店门口对贺来了一场追逐战,当晚,贺就表示要拿钱消灾,再请覃
去跟许黄谈判。

正中下怀。

\section{}
10号,覃告诉贺,对方同意以280万的价格,再低的话,对方不答应。王军和刘毅也在一旁附和,最终贺同意了。

\section{}
11号,贺把钱交给覃,由覃替他完成交易。

此事靠一段落。


可见手段非同小可,让你给钱还要感恩戴德,想起了赵本山的卖拐,把你坑了,你还要说谢谢!!

\section{}
12月,事情出了一些意外,许和黄两人起了贪心,请神容易送神难啊!

许黄二人自行联系到贺说,原本要的是500万,现在其余尾款如不付清的话,要杀起全家。

贺起了疑心,找到覃,我让老毛坐镇顶住,毕竟他也是个老警察了,为了尽量拖延时间,我借机去了武汉,临走让他
们一定要阻挠贺报警,就算报警也不予立案。

终于,覃找到许黄二人,又给了一些钱,打发他们离开恩施,还让他们签字保证不再找贺,现场录像给贺看,以免再
生事端。

\section{}
22日,我回了恩施,覃告诉我,实在托不住了,只能我出面解决,贺已经知道是我们的圈套了,老汪是贺的智囊,一
定是老汪看出破绽了。

我说,是你不是我们。

\section{}
23日下午,老熊的电话来了,他说贺已经去小渡船***报案了然后还要去州**局**大队报案。

看来是狗急跳墙了,我拨通了老汪的电话,让他通知贺不要报案,晚上8点民航酒店402房间,我出面给他解决问题。

我们从8点一直谈到11点,贺诉说了这段时间他的遭遇,让我一定给解决,我当着贺和老汪的面让覃给他们承认了错
误,让覃把这次诈骗来的钱退还给贺,还让贺一定要相信我会公正的处理这个问题,但是一定不要报案,那样就麻
烦了。

结束了,覃对我的处理有些不满,第一次。

我没有理会,回家了。



\section{}
2010年1月,我把覃和我们的小集体召集到蓝姐餐厅开了一个会。

首先是好消息,下个月,我就会升任恩施自治州**局副局长了。

然后是坏消息,贺已经对覃有了戒心,那么做就要做绝,直接解除掉贺的日内瓦三期的项目经理的职务,这样他短
期内难有作为。

会后,覃单独找到我,为什么要还贺钱,为什么又要解除掉他的开发权。

我说,因为我马上要升任州局副局长了。

覃若有所思。

如果他不明白,我就要考虑要不要这个合伙人了。



\section{}
2月,任命书下发,曾书记是个算数的人,尽管他胃口很大,不过对于现在的我来说,那已经不算什么了。



\section{}
3月,贺在老汪的扶持下,自己开了房地产公司,也拿到了资格证,我们又陷入被动了,这意味着,日内瓦三期的项
目仍然不会掉入我们的怀抱。

老汪,一直是个有韬略的人,他的存在是个麻烦,覃跟我有所共识。

他?

\section{}
4月,省纪委的吴X给我来电话了,自从上次吴希宁事发,我们的联系更加亲密了,我不得不为自己留条后路。

这次,他带来的消息让我有些恐慌,曾书记已经倒了,已经被双规。

\section{}
5月3日下午,听说有一伙暴徒拦截了老汪的车,将他的腿打断了,等老熊赶到的时候,暴徒已经无影无踪。

老汪被送进医院,终身残疾,我想暂时他是不能折腾了。

说我对覃说,铤而走险可以,但是一定记住,有我才有你,这一点也要让做事的人明白,有你才有他们。

覃说,明白。

\section{}
7月,司法系统的朋友告诉我,收到了一些关于我举报信,但是都被他们压下来了。

看来这样下去还是解决不了问题,对方要的无非是被拖欠的一千万工程款以及日内瓦三期的开发权而已,我不能让
事态继续扩大了。

要懂得取舍,弃子!

\section{}
8月,贺终于还是把覃告上了法庭。

我问覃,相信我吗?以**局长以及政法委书记的身份。

覃说,信。

那好,只要我在,你就会没事,可以把罪名改掉,有的罪要认,有的罪不要认,你现在实在是躲不过去了,我会帮
你的。

覃说,不是我们吗?

记住,是你!从来不是我们!

\section{}
6月,我还是有些不放心,一方面我插手了503案件的侦查工作,一方面我找到老汪,慰问了他,让他们不要把事情
牵连到我头上。

我跟覃说,给王军做工作,让他自首,其余的事我负责。

月底,结案,王军承认因为个人恩怨纠结了暴徒对老汪进行了迫害。

\end{document}
