\documentclass[11pt,a4paper,onecolumn]{article}
\include{config}
\begin{document}
\setcounter{section}{0}
\pagestyle{fancy}

\chead{\scriptsize{\textsf{暧昧}}}

\begin{center}
\makebox[0.2\textwidth][s]{\Large \textsf{暧昧}}
\end{center}

\section[\thesection]{} 
七厅八处的例会每周一次，时间在周一下午。徐佩蓉到八处第一天就赶上了。例会人不齐，副处长老陈和副处调聂
于川出差未归。老陈倒无所谓，没看见聂于川，她心中多少有些怅惘，连处长老冯传达文件也听不进去。传达过文
件，老冯又通知说三处副处长老周儿子结婚，邀请八处集体出席。众人一片叹息。老冯笑道真不巧，徐科长是第一
天来处里，就得凑份子了。大家都笑起来。处里的杂务内勤是科员小李。他去年刚毕业，年纪尚轻，吃亏不够，还
没学会说话前用脑子过一遍，就有些没心没肺道，冯处，还是处里收齐了，一并送去?

此言一出，众人都很生气，心里怪他多嘴。处里这个传统很不好。结婚随礼，应该听凭自愿，红包里究竟多少谁也
不知。一旦处里统一收，就等于公开了，谁多谁少就有了比较。老冯正在上党校，处里事情又多，实在无心管这
些，就拿了500元交给小李，说就按老规矩办吧。完了又特意补充说，老孙你辛苦点，小徐刚来，多带带她。

老孙今年五十四，副处调吊了七年，虽说对提拔的渴望从未消弭，但希望毕竟越来越渺茫。不料原副处长老何一
死，机会重现，宛如一声春雷唤醒了冬眠。副处调和副处长虽说都是副处级，但一个是非领导职务，一个是领导职
务，就像伪钞和真币，看上去一样，却经不起揉捏。何况在机关，人人眼里都有验钞机，真假一看便知。既然知道
真假，态度自然不一；既然态度不一，难免有所区别。即便别人不把区别表露出来，当事人岂能没一点察觉?察觉得
多了，蓄在心里如同洪水。老孙想，省里还能有个泄洪区，自己虽有洪却无处可泄，岂不悲哉。不过老冯今天要他
关照徐佩蓉，证明老同志还是有用处的，多少是个心理安慰。回到办公室，老孙给小李400块，说这是我的份子钱。

老韩拿勺子使劲搅着中药，不以为然道，自我要求这么高，看来是要有好消息了啊。

老韩没能嫁个好老公，却生了个好儿子，在中央某部委当秘书。她临近退休，无欲无求，又在更年期，看谁都像看
昆虫，恨不能一脚踩过去，用力拧几拧。日子一长，大家都习惯了她见谁灭谁。老孙也不跟她计较，笑着说，就是
真提拔也该了，工龄都三十年了，赶上小徐的年龄了。

徐佩蓉正在打文件，闻言不由笑道，孙处，那您得多关照啊。

老孙坦然一笑，弹了弹烟灰，好像在表示关照容易得很，只要他想。老韩继续不以为然，对徐佩蓉说小聂也是副处
调，出差了，就坐在你对桌——你也是省大的，认识他吗?徐佩蓉笑着说，同校但不同届。老韩问得直接，她说得巧妙。
不同届不代表没见过，不认识不等于不熟悉。聂于川读研期间年轻气盛，办诗社搞辩论，一时风头出尽。徐佩蓉当
时还是情窦初开，暗恋过他几年。聂于川毕业后再未见过，不想在七厅重又聚首。她离婚也三年了，谁知道这是不
是上天安排呢? 她微笑着把文件打印出来，送给老孙审阅。老韩故意叹息说，小聂人不错，可惜了。

因何“可惜”，徐佩蓉并没追问。这让办公室里的其他人感觉很遗憾。其实故事还有下文的，既然她不问，他们也
不好主动说。删节版总不如完整版好看，而删掉的东西，往往都很暧昧。原来聂夫人不在得并不光彩，是跟单位的
一个司机一起死在车里。这倒不出奇，出奇的是两人都没穿衣服。一肚子话不得泄洪，三人都有些不爽，于是集体
失语。徐佩蓉觉得莫名其妙，只好陪着沉默。一直熬到下午下班，四人先后起身离开。老孙走得最晚。出门之际，
他碰见五处的老安。五处管人事教育，老安跟他同年提的副处调，现在已是副处实职到手。老孙拉他进屋，说知道
老弟爱喝茶，这次回老家特意带了盒特级品。老安当然是连声道谢。老孙趁机道，我们八处新来的小徐\myrule{}

老安脸色一凛，习惯性地看看门口，低声说，她可有来头，钟厅长亲自安排的。

老孙手抖了起来。糟糕，下午徐佩蓉让他多关照，他竟信以为真了。看样子，还他妈的指不定谁关照谁呢。老孙心
里发慌，下意识地摸烟。老安继续说，究竟是什么背景，我也不清楚。反正最近几年厅里进的人，数她跟钟厅长关
系最近。老孙狠狠抽了两口烟，苦笑说谢谢老弟，我明白了。送走老安，他后悔莫及。其实抽屉里还有两盒茶叶，
不过给老安的最贵。今天他看见徐佩蓉也喝茶，早知道留给她了。三百多一盒呢。给老安好茶叶有屁用，提拔又不
是他说了算。

第二天徐佩蓉上班，对面的桌子还是空空荡荡。她想了想，公事公办道，韩老师，陈处他们出差几天?有个文件厅办
催得紧。老韩正在看报上的健康讲座，头也不抬，不耐烦地说，不知道。老孙马上说，今天就回，小徐，厅办虚张
声势腆了，别着急。小李也赧颜道，徐科长，这事该我做的，您就别操心了。昨天我忙昏头了，怎么能让您打文件
呢?老孙心中鄙夷地冷笑，臭小子，肯定也知道消息了，变得这么快!

昨天下午，小李跟厅办小朱一道骑车回家，东拉西扯聊到了徐佩蓉，聊毕，小李后悔得两腿发木。回到家，心惊胆
战地跟女朋友汇报，又被骂得体无完肤。骂过，女朋友忍痛拿出盒东西，让他找机会送给徐佩蓉，好歹弥补一下今
天的怠慢。小李认出那是她姨妈从美国捎来的羊胎素，贵得很，她一直舍不得用，就感动地说谢谢老婆。女朋友嘤
嘤道，你什么时候改一改呢?你看小朱，跟你一年进的七厅，人家都是副主任科员了。小李自卑至极，不敢再言语。
当晚，他主动以身为报，竟然绵软不举，更平添了一层焦灼。

八处有三间办公室，老冯一间，老何死后老陈独占一间，其余人挤在大的一间。现在徐佩蓉已成大办公室里的晴雨
表，除了老韩，老孙、小李都下意识地勘察她的表情。徐佩蓉心中满满当当，没意识到下班了，呆坐着不动。老孙、
小李见她不走，也不便下班。老韩则无所忌惮，没等到点就溜了。于是徐佩蓉上网看新闻，老孙装模作样读报，小
李埋头发信息，三人谁都不提下班的事。又磨蹭了一阵，门却开了。聂于川提着行李和电脑包进来，诧异地看着大
家，说早下班了，怎么都还在?

老孙站起，把报纸塞进公文包，说有篇评论写得好，看得忘了时间了，下班下班。小李如蒙大赦，赶紧走人，只是
遗憾没能把羊胎素送出去。聂于川见二人走了，把东西放好，仿佛这才发现办公室里多了一个会呼吸的生物，惊讶
道，你就是小徐?

徐佩蓉笑吟吟站起道，是啊师兄，好久不见了。

师兄?聂于川一愣，你哪一级的?

比师兄低几届，我上本科，你读研一。我大三，你毕业。

聂于川恍然道，好，好。厅里又多了个校友。钟厅长也是咱们校友，你知道吧?

徐佩蓉当然不能说，我太知道了，我就是她安排进的八处，于是笑而不答。聂于川为难说，本该请师妹吃顿饭的，
可我今天刚回来，孩子又发烧了，改天好不好?她失落得厉害，但还是笑着说，师兄别见外，机会多的是。他抱歉地
一笑，居然真的转身走了。徐佩蓉再也无心上网，长长地一声叹息。

其实徐佩蓉那点底细，聂于川早就知道了。故意不说，是因为他有想法。这次跟老陈一起出差，没少聊到她。老陈
最近要提拔了，去厅属研究院做书记，正处级。因为要离开，信息就可 以共享，至少能留个人情在。聂于川使劲回
想，终于想起主编校刊的时候，好像真有一个姓徐的小师妹投过散文，附了封暧昧的信。时过境迁，当年的小师妹
竟跟钟厅长对上号了，幸亏钟厅长也是女的，不然还真有些暧昧。老陈鼓励他跟徐佩蓉拉关系，搞一搞曲线救国。
又说当今有四大铁，一起扛过枪，一起同过窗，一起嫖过娼，一起分过赃。小聂你跟她毕竟是同窗，跟她搞好关
系，钟厅长那里有利无弊。你看老何不在了，我也要走了，处里少了个副处长，你比老孙强多了，努把力，争取赶
上这次厅里大提拔。聂于川叹气说，同窗又不是同床，再说了，同过床的还信不得呢。老陈知道他又想起往事，摇
头不说话了。回到省城，两人在火车站分手。聂于川没回家，先去了厅里，见办公室里灯火通明，便暗暗替自己的
决定喝彩。而徐佩蓉见到他时的态度，更加坚定了他的信心。至于扭头就走，那更是精心安排的神来之笔。聂于川
不是当年的聂于川了，现在，他是个高手。想到这里，他的脸上露出了一丝笑容。很内敛，很暧昧。

聂于川原本对暧昧并不在行，也不在意。真正开始练兵还是妻子出事之后。几番试探，出手、交战和整编，他已然
修炼成了暧昧高手。大凡高手都会有底气，他自然也有。处里老冯做了多年正处，在厅里人气正高，距离厅党组咫
尺之遥。老何已死，老陈即将升迁外放，只有老孙能构成威胁。相比之下，老孙资历老，经验多；他年纪轻，能力
强。但是这跟提拔与否关系不大。厅长看好老孙，他就是嘴上没毛办事不牢；看好他，老孙就是年纪太大不堪重用。
如今天上掉下个徐妹妹，跟钟厅长交情莫逆，又曾追求过他，还是离了婚的，内因具备外因有利，只要运作得当，
还愁副处长被老孙抢走?还愁赶不上大提拔的末班车?就算都不提拔，副处长空置，他今年才36岁，以时间换空间，
积小胜为大胜，熬也把老孙熬退休了。数风流人物，还看今朝：当然，这是有前提的。就像一列火车，时刻表已
定，仅需沿着轨道走下去，早晚会到站\myrule{}只要不出轨。如今妻子已飘居云端，出轨的基础不复存在。至于玩
玩暧昧，并不能和出轨画等号，不但不能画等号，还可以得到意外收获。以前不懂，恪守什么兔子不吃窝边草。一
经解放了思想，才发觉“不吃”完全是对低智商说的。既然都是草，为何不能吃?难道将窝边之外的草吃尽，只剩下
窝前窝后郁郁葱葱的一堆，就不会被猎人发现了?所以关键是要知道怎么吃。到处都吃一点，自己也饱了，大地依旧
绿草如茵，小窝才越发安全。

聂于川第一个暧昧的对象也是个离婚女人，叫苏一文，比他大了四岁。两人是在工作组认识的。她在六厅工作，已
离婚好几年，独自带着女儿。第一次见面是工作组成立聚餐。酒过三巡，带队领导安排工作，说小聂你负责写简
报，小苏你就负责喝酒。大家都笑起来。苏一文说领导真幽默，弄反了吧?领导笑道我不打无准备之仗，早咨询过了。
你在六厅是有名的“只会喝撑，从不喝蒙”，根本不知道什么是醉。苏一文爽朗地大笑。聂于川自觉酒量尚可，暗
中还对她蛮不服气；等到了驻地，与接待方几次拼酒下来，方知领导法力无边，慧眼如炬。很快到了收官阶段。工
作组人心涣散，都在苦等省里总结大会的通知。一个周末，聂于川安排父母带威威旅游去了，就没回去。晚饭时，
他意外发现苏一文也在。她解释说女儿去了前夫那里，回去也是一个人，索性省了车马劳顿之苦。饭后是散步。两
人散到一家电影院门前。苏一文突然说，敢不敢请我看场电影?

聂于川都记不得上次看电影是什么时候了。好像是个节日，厅工会组织看的，他写的观后感还得了一等奖，发了条
蚕丝被。落座之后，他无意中碰到她的手背，宛如蚕丝般的顺滑。看完一场，苏一文又要看，于是接二连三，直到
子夜过后。他一晚上都恍恍惚惚。三十多年中被灌输的各种理念、信条、规范在心里人仰马翻，尸横遍野，再无片
刻安然。她倒是平平静静，不时无声地笑笑，明明是笑给他看，却故意不去瞧他。现在回味起来，她真是一身的高
手风范。回到酒店，两人并排走，到了他房间门口，两人停下脚步。苏一文忽然拉住他的手，步履稳健地走向自己
的房间。整个夜晚，聂于川都感觉钻进了一条柔密滑腻的蚕丝被里，四处都是密不透风的暧昧。

就在不久前，省里办了一个驻村成果展，各厅局都要派人捧场。会展中心里一时人头攒动。聂于川混迹其间，碰见
了不少熟人，亲热地打招呼，仿佛彼此声音越大关系就越近。徐佩蓉恭维道，聂处人缘真好。他笑了起来，说都是
以前喝酒喝出来的。她就垂下头，边摇边笑。两人走到六厅展区，迎头看见一幅大照片。苏一文头戴草帽，和一群
脑满肠肥的人站在一起，旁边一个黑瘦的农民笑得花团锦簇。底下一行小字注解：全省驻村先进工作者、我厅干部
苏一文深入田间地头。几年不见，苏一文却看不出变化。好像时光专门去抢别人的容颜，却对她手下留情。徐佩蓉
见他看得专注，过来小声说，也是熟人?聂于川惊讶于她能掐会算，就点点头，轻描淡写说以前一起下过工作组。她
看过注解，揶揄道你们组里出干部啊，混到正处级了。他随口道那下回再有机会，把你也推荐去。她低声说，你
去，我就去；你不去，我也不去。

聂于川很自然地岔开话题，说你不是有个表弟在某某县吗?苏一文在那儿挂过职，回头我请她多关照关照。徐佩蓉似
乎对他的捉摸不定早已习惯，便轻叹一声，不再说话了。

回到家，聂于川翻出当年的通讯录，找到了苏一文的电话，打过去。不等他说话，她在那边爽朗地笑道聂处啊，怎
么想起老姐姐了?他一窘，忙说恭喜老姐姐提拔啊。苏一文哧哧地笑，毫不客气地说，虚伪!去年的事了，今天炒什
么冷饭。两人聊了几句，他趁机把徐佩蓉表弟的事说了。苏一文说不就是想吃财政饭吗，应该问题不大。她停顿了
一下，又柔声说，弟弟你的电话我一直存着，手机换了好几个，也一直存着，没删。聂于川沉默了几秒钟，说谢谢
老姐姐，回头见面好好聊。放下电话，他笑了笑，自言自语说，高手啊。只是不知她现在结婚没有，是不是还在跟
谁暧昧着。在暧昧上，男人的杀伤力大而短，女人的杀伤面广而长，自成一派各有千秋。苏一文只是聂于川暧昧的
开始，但就像初恋，总归难以忘怀。以前是靠一场电影，一瞥眼神，一次牵手；现在无非变成了几句对白，一个电
话。而人也总是要成长的。当年的毛头小伙，如今已渐入佳境，开始平静地享受暧昧带来的一切。回忆过去的自
己，就像隔着毛玻璃，面目变得含混，神态变得陌生，想回也回不去了。因为时过境迁，此消彼长，已是两个世界。

老韩终于找了个机会，向徐佩蓉讲了聂夫人的事迹。徐佩蓉何许人也，当然知道这些典故，却也不便明说。老韩提
到聂于川这两年一心带孩子，没考虑再婚，也没听说跟谁有暧昧关系。这倒是个意外收获，让徐佩蓉就好感倍增。
她离婚，他丧偶，或许原本就没什么差别。都成了单身，而且配偶都有不忠的经历。前夫虽然花心，但并不想离
婚，前公婆至今对她仍很好，是她执意要离的。究己本心，可能还是根本就没爱过。前夫出轨无非是个再好不过的
由头。老韩见徐佩蓉若有所思，就问她老公在哪里工作。徐佩蓉淡淡一笑，说我前夫出国了。老韩的嘴巴保持着
O形，看得见舌头和齿间黑色的中药渣滓，像灭蝇灯上星星点点的苍蝇尸体。徐佩蓉当然明白只要老韩知道了，就等
于全厅都知道了。“非典”是需要空气传染的，绯闻当然也需要。老韩就是再好不过的空气。尽管她并无恶意，只
是纯粹出于传播更多信息之目的。徐佩蓉并不在乎闲话，和前夫结婚又离婚，闲话还少吗?

老孙得知徐佩蓉离过婚，下意识摸烟，内心又慌乱起来。岁月不饶人哪，只恨不能年轻个十岁、二十岁，那时他还
是有两分姿色的，起码比聂于川强些。更可气的，是徐佩蓉当着大家的面问聂于川今晚有没有时间，说自己初来乍
到，想跟厅里的校友们搞个聚会，人已经通知过了。他想也没想就说好。钟厅长的履历出身全厅路人皆知，以徐佩
蓉和她的关系，今晚的聚会肯定要出席。聂于川又和徐佩蓉一个部门，近水楼台先得月自然少不了。老孙犹豫再
三，还是找了个合适的机会，咬咬牙把两盒茶叶拿出来，送给徐佩蓉。徐佩蓉一连声道谢，可他怎么看都觉得虚伪。

老孙并不是无的放矢。眼下就有个天赐良机。钟厅长半月前从北京回来，在部里要了个大项目，定为七厅一号工
程，光是一期投资就要十几个亿。按厅里惯例，这样的项目要成立筹委会，参与的不是领导就是骨干。八处是业务
核心部门，自然不会缺席。如果老何没死，或者是老陈不走，都不会轮到老孙或聂于川。偏偏时势造英雄，老何也
死了，老陈也要走了，谁能进筹委会，和副处长就更近一步。老孙自我安慰说老子辛辛苦苦三十年工龄，在八处也
十几年了，写的文件汗牛充栋，进筹委会当然够格。尽管如此，他还是跑到党校，请老冯出来吃了顿饭，巧妙地说
起了一号工程，又巧妙地点明自己经验丰富，能力足够，热情饱满。为了进一步打动老冯，他还提起了当年一同当
科员，一同进八处的老话。老冯也有些感慨万千。到了最后，两人借酒劲竞相奋勇埋单，弄得都挺激动。可晚饭过
后，两人冷静下来，又都觉得刚才更像是一场表演，根本没涉及什么深层次的东西。老孙骑车回家，发现老冯真是
狡猾，自己除了赔上一顿饭钱，一句瓷实话都没得到；而老冯开车回家，也发现老孙真是可笑，快退休的老朽了，
还想跟年轻人争，他要是进了筹委会，年龄最大的都比他小，成何体统嘛。何况钟厅长在昨天一次会上，公开提到
八处有个小聂，在厅里内部刊物上发了篇论文，很有想法。“很”字还加了重音。

那篇论文是徐佩蓉授意聂于川写的。说授意可能有些刻薄，但事实如此。聂于川聪明得很，熬了一个通宵写成，看
似和一号工程无关，实则等于是工程的实施方案雏形。他拿着论文，请厅办主编内刊的老裴喝了顿酒，轻松搞定。
有了这篇钟厅长大加赞扬的文章，聂于川顺理成章地进了筹委会。老孙气得在办公室摔了个茶杯，老韩多情得很，
以为他是针对她，撒泼大闹一回，请了半月病假。又过两天，厅里研究这次提拔人员名单，钟厅长提议加上聂于川。
会上也有人说到老孙。钟厅长避而不谈，转而问管组织人事的厅长老任，小聂副处调的年限够吗?回答是够了。学历
符合吗?回答是符合。八处有副处长空缺吗?回答是有。有更合适的人选吗?老任一笑摇头，算是回答。钟厅长就不再
问。提老孙的人更不好意思再说。一个月后，提拔的文件下来，里面赫然有聂于川的名字。

既然是提拔了，视野为之一展，空间为之一开，聂于川就得搬离大办公室，到老陈那里去。老陈这次也提拔了正处
级，但设计院的老书记还有三个月才退休，不便立刻就去抢班夺权。老陈笑道，这是天意啊，咱哥儿俩能再混上仨
月。两人都大笑。笑毕，老陈有些忘形，邀功说，老哥我的主意不错吧，跟小徐搞好关系，有利无弊。聂于川心里
恨得发紧，却不便多讲。徐佩蓉来找他，他一副公事公办的模样，倒显得老陈一肚子小人之心。徐佩蓉也惊讶于他
的突然疏远，难过之后，明白了这是他在撇清。毕竟谁都看不起吃软饭的男人。何况厅里已有议论。不管怎样，徐
佩蓉发现自己真的爱上他了。聂于川比前夫强太多，有能力，有风度，懂珍惜，会生活，简直浑身都是优点。更要
命的是，他也是单身，正需要一个女人。

然而聂于川似乎总也不开窍。在电梯里遇见，他会一如既往地向身旁的人介绍，这是我们处新来的徐科长，研究生。
而徐佩蓉也就温婉一笑。没有其他人的时候也有，但很少。聂于川提拔后不久，一次上班迟到，他不无狼狈地冲进
电梯，蓦地发现只有徐佩蓉一个人，正错愕地看着他。两人互相点头微笑，竟一时无语。还是她先说，师兄，送孩
子了?

聂于川忙说，是啊，你骑车来的?

徐佩蓉倒不说话了，只是点点头，又垂下头去，似乎在忍着笑。聂于川心中一动，不明所以。进而一想，有些生气。
他觉得她有点骄傲了。不错，你有背景，也帮过忙，但沾沾自喜是要不得的，表现出来更是不妥。这关系到厅里人
的看法，也关系到暧昧主动权的得失。两者都不能含糊。于是他也不说话，盯着闪烁的楼层号码。到了办公室，还
没落座就被老冯叫了去。老冯一见他张口便大笑起来，说小聂你也太随意了，好歹也是副处长，牙上有个补丁都不
知道。聂于川顿时大窘，背过身一抹，可不是一小块韭菜?老冯笑毕，叹气说家里没个女人就是不行，你看你，都成
什么样了。

回到办公室，聂于川真想给徐佩蓉打个电话，或者发个信息，却左思右想不知道怎么措辞，只好作罢。一个上午浑
浑噩噩地过去。徐佩蓉垂头忍笑的样子不住地在他脑海里忽隐忽现。像是看着墙外的人荡秋千，一会儿出现在这
头，一会儿出现在那头。看来他有点错怪她了。其实自己提拔后，厅里的确有人怀疑他曲径通幽，幽自然是钟厅
长，这径就是徐佩蓉。为了撇清，他处处小心翼翼，跟她保持着距离。他当然能推测出她的想法，只是十年不见，
他对她了解甚少，她的真实意图一时不敢确认，也就拿不定主意。一段时间观察下来，徐佩蓉大约是真心的。其实
跟一个有背景的单身女人暧昧一下，似乎也无伤大雅。反正仅是暧昧，发现不妙溜之大吉就是。正巧到了午餐时
间，厅后勤公司的小姑娘送来两个盒饭，聂于川心里一动，说你忙别的处吧，这个就交给我。

聂于川后来向徐佩蓉承认，他的确是别有用心的。厅家属院有两处，近的近在咫尺，远的也有班车，在厅里吃午餐
的要么是加班，要么是单身，要么是占公家便宜。盒饭有两个，处里七个人，老冯在党校，老陈、老韩、老孙家里
都有学生，得回去做饭。符合条件的只有他、小李和徐佩蓉。不过小李新近谈了恋爱，中午也要抓紧时间缠绵
\myrule{}他一边想，一边推开门\myrule{}果然只有她。

徐佩蓉站起来，笑吟吟说，聂处师兄亲自送饭，怎么担当得起啊。

聂于川把盒饭放在桌上，叹气说亡羊补牢啊，我得赶紧讨好。不然下次还是不提醒我，害我出丑。还师兄呢。

徐佩蓉一下子笑得花枝招展，随即垂下头。那一瞬间聂于川更加确认了自己的决定。他有 些委屈地叹气，上前打开
盒饭，惊讶说后勤公司不过日子了?居然还有鸡腿。徐佩蓉好容易敛住笑，闻言又笑起来。她把盒饭推给他，说想吃
就拿走，我不喜欢油腻的。聂于川连连摇头，说吃人嘴短，我是受害者，想一个鸡腿就打发我啊。

徐佩蓉看着他的眼睛。她是鼓起勇气这样做的。来七厅这么久，两人还是第一次四目相对。聂于川不傻。拜十几年
机关生活所赐，他的眼神不但会克隆，还能变异，各种神采招之即来，来之能战，战之能胜。比如徐佩蓉看他的时
候，他就知道她渴望看到什么。一个受过高等教育的女人，一个三十露头、离婚久旷的女人，一个可能对爱还有些
许幻望的女人，难道不想心猿意马?即使真没有，也是因为没遇到让她心猿意马的男人。聂于川发挥得很好。他的目
光充斥着深邃、平静，不妨再加些骤然而至的冰冷。这样的鸡尾酒式目光杀伤力很大。他相信，徐佩蓉一定会中招
的。

回到办公室，他信心满满地打开盒饭，看着那个一模一样的鸡腿。油汪汪的皮下带着片脂肪，略带酱色的腿肉，突
兀亮泽的关节\myrule{}多好的一个猎物啊。聂于川想，生活多无趣啊，工作多无聊啊，有一个暧昧的对象多好。好
就好在一切都在自己掌控之中，好就好在可以不主动，不主动就可以不拒绝，不拒绝就可以不负责。他吃得精神抖
擞。爱情足以让女人容光焕发，而对于男人，则是暧昧。

门开了。徐佩蓉托着盒饭进来，在他桌边坐下，将一次性筷子倒过来，用筷子屁股把鸡腿拨给他。她笑着说，我还
没动呢!师兄放心，我知道一个鸡腿打发不了师兄。回头我补请，好不好?

整个动作流程里；聂于川内心愉快外表惊讶地看着她，直到她说完。他有些尴尬地看了看面前的猎物，又看了看身
边的猎物，说，太客气了，其实你帮我不少忙，该我请你的。他的表情又意外又诚实。徐佩蓉一笑道，那算什么，
师兄你才客气呢。聂于川觉得既然环境许可条件成熟，工作力度就不妨稍大一些。他说干脆你也在这儿吃吧，一个
人吃也无聊。

这顿午饭进行得很融洽。徐佩蓉毕竟是初来乍到，一些厅里行政和业务部门还不熟悉。聂于川就一一讲解，语气很
柔和，态度很认真，不时讲两个笑话来调和。比如他说她前途远大，模样绝不像是恭维，也不必恭维。徐佩蓉愕然
看着他，问为什么。他一本正经道，因为你是无知少女。她越发讶异。他解释说，无，是无党派人士；知，是知识
分子；少，是少数民族；女，当然就是女干部了。小徐你看看，最容易提拔的四大要素，你一人就占了仨，能不是
前途远大吗?

吃过饭，聂于川给她削苹果。长长的苹果皮打着卷，垂到桌面。徐佩蓉不由自主地说，想不到师兄削苹果的水平还
这么高。他笑而不答，递给她苹果，开始削第二个。削完了却不吃，仍旧递给她。她忙推辞。聂于川说，我老家盛
产苹果，小时候吃伤了。她说原来如此，看来这刀功也是有渊源的。他却说哪里有渊源，小时候吃苹果谁削皮?我不
爱吃，可我儿子喜欢，这点技术也是这两年才练成的。为了儿子嘛。

聂于川很清楚，忠诚家庭溺爱子女的男人，很容易获得异性的好感。尤其是婚姻失败的异性。徐佩蓉的目光一刹那
温散开来。她像是自语，也像是感慨，说结婚好几年也没要孩子，离婚了就什么都没有了。

火力侦察的效果很好。聂于川没有答话，站起来端着两个空饭盒，说纸巾在那儿，我出去一下。等他扔掉垃圾，抽
了根烟回来，徐佩蓉自然已经离开了。桌子上的茶杯里有新沏的茶，水汽袅袅婷婷。他靠在椅子上，又点了支烟。
两种类型的烟雾在房间里交错，苏烟和铁观音的气息在周遭弥漫。这就开始了?聂于川微微笑起来。

\section[\thesection]{}

聂于川搬走后，老孙的状态一落千丈，老何死后疯狂滋长的野心化为乌有。这也难怪，一个快五十五岁的老吊，直
接提拔正处级的希望如同海市蜃楼，虽就在眼前，却是一片破碎的虚空。老孙彻底明白了老韩快乐的源头。有容乃
大，无欲则刚。老子什么都不图了，谁能奈我何?总不会把副处调再撤了吧?从此通知开会，心情好就去，心情不好
就不去；即便是去了，也不再唯唯诺诺，想什么说什么，管你爱听不爱听；分管的一摊事，统统推给徐佩蓉，放着
年轻人不用，还让老骥跑长途?老韩再说什么怪话，老孙毫不客气地反击，有时候两人争得面红耳赤。老韩气得三天
两头请病假，老孙泄洪成功，才懒得管她。他想，老子一心向善，厅里偏偏不许，那老子就当回恶人吧。

老孙撂了挑子，徐佩蓉的压力骤增。她刚来不久，遇见难题只有找聂于川。而这段时间，聂于川也很忙。筹委会不
好进，进去了就得好好把握，好好表现。筹委会主任是钟厅长，而她还要主持全厅工作，不能事必躬亲。几个副厅
长都想替她分担一些。常务副厅长老任、副厅长老钱最积极。筹委会需要撰写的材料浩若烟海，有些是老任分管，
有些是老钱负责，周游在两位厅长之间，聂于川不得不越发小心翼翼。老任管八处，是他的顶头上司，伺候的日子
不短了，还算得心应手。而他跟老钱接触不多，不够了解，便多揣了一份谨慎，一有动静就跑去汇报。次数一多，
老钱皱眉说小聂，别动不动就来请示，这点事用得着吗?聂于川就笑，笑过之后，该请示还是照请示，也没看出老钱
有多讨厌。一次汇报完毕，老钱满意道，对，这事就得这么办，小聂干得不错。聂于川当然说，这是领导指挥得好。
老钱说，这么优秀的同志，提拔得太晚了，就这党组里还有人不同意呢!我当时就堵回去了，有能力就要破格嘛。你
今年也快四十了吧?聂于川赶紧说，三十六了。

按说也不算太晚。可你也知道，在七厅这种单位，有时候错过一次提拔，不知得等多少年才有机会。像老孙，今年
五十五了，也就错过了两次。只两次，十年就过去了。

感谢领导关怀。

老钱挥挥手，说我还是那句话，该提的就要提。不但你，小徐我看也不错。我向钟厅长建议过，一个女同志，又是
研究生，不妨也破格。

聂于川老老实实道，小徐最近很积极，工作压力也大。

是老孙撂挑子了吧?老钱喷出一笑。唉，不说他了。小徐跟你是校友，业务上你得多帮帮她。你和小徐有什么需要我
这边协调的，尽管说。我喜欢跟年轻人打交道，显得自己也不那么老。言毕，老钱哈哈大笑。聂于川赔笑站起，告
辞。回到办公室，他对徐佩蓉简直肃然起敬。老钱是厅里巨头，连他也向徐佩蓉示好。看来徐佩蓉的底细掌握得还
不准确，她肯定不仅仅跟钟厅长关系近，不然老钱也不会如此说话。难道是关系源自省里?不过他看过她的档案，她
父母都是普通的高校教师，那么就是亲戚?师生?他自失地一笑，反正是裙带关系，至于是裙是带，没有追究的必要。
转而一想，老钱为何点破他和她是校友?又为何通过他来转达关心?对于徐佩蓉的主动，他一直是态度混沌，既不拒
绝也不接受，难道这也被别人看出了?看来，不管他愿不愿意，他与徐佩蓉都成了暧昧的代名词。他想，无论如何，
这次暧昧都有必要开展下去了。何况已经有了精彩的伏笔，不利用太可惜。

如果说第一次共进午餐是意外，第二次是试探，第三次是心照不宣，第四次就成了习惯。而习惯一旦形成，就很难
改变了。只要聂于川中午没有应酬，处里又没第三人在场，徐佩蓉总会端着盒饭到他那里去。老钱谈话的第二天，
赶上厅工会有活动，徐佩蓉代表处里参加，回到办公室已经快一点了。盒饭安安静静地躺在桌子上。她看着盒饭，
心里有些慌乱，想了半天还是打了电话。她有些不自然地说，谢谢师兄，吃了吗?说过之后，她简直可以听到自己心
跳的声音。他在那边笑起来，说没有啊，你进入跳棋决赛啦?

都一点了，你在加班?

他片刻没说话，继而低声说，等你呢。

她想不到他会突然这么直爽。他明明是在暗示她什么，可又无法深究，只怕说穿了彼此都不自在。她就只好马上
说，那我这就过去。

聂于川果然在噼噼啪啪地打字，一堆文件小山似的摊在手边，封面的发文签上密密麻麻全是批示。徐佩蓉莫名地有
些失落。她坐下笑道，以为真在等我呢，原来还是在加班。他说不能这么讲，应该说真是在等你，顺便加加班。两
人一起笑了。徐佩蓉垂头要打开盒饭。聂于川拦住她，说，先别打开，猜一猜今天是什么菜色，猜错的请对方打球。
她抗议说这太不公平了，你肯定早就看过。聂于川肃容说，我保证没有看过。

两人看着对方，房间里一时很安静。徐佩蓉凑到盒饭前，闻了闻，抢着说这太简单了，一定是鸡腿，谁不知道后勤
公司都成养鸡场了。聂于川笑着摇头，说不对，是西葫芦，不信打开看看?她微笑着朝他努努嘴。聂于川就打开，得
意地看着她。徐佩蓉难以置信地打开自己那份，里面却是两个鸡腿。她马上明白了，脸颊顿时润红，说你耍赖，明
明是你换过了。

你代表处里参加比赛，责任重大啊。多吃一个鸡腿，保证你决赛得第一名。

徐佩蓉忍住笑，说我参加的是跳棋，又不是跳远，再说了，这有联系吗?

小鸡蹦得多快啊。

这几句对话奠定了愉快的气氛。吃完饭，聂于川扔了空饭盒回来，脚步放得很轻。因为他注意到徐佩蓉没有回去。
透过门缝罅隙，他看见徐佩蓉站在饮水机旁，手里端着他的杯子，却不去接水沏茶，像是在等什么。聂于川只觉一
股暖洋洋的气流涌遍四肢百骸，所过之处温畅通泰。中午时分，大楼里静悄悄的。他见四周无人，便蹑手蹑脚地退
后了几步，加重步伐走到门口，推门进去。她果然已经在给他接水，动作很自然。聂于川惊讶说，不用麻烦，我自
己来就行了。

客气什么。你是师兄，又是领导，为领导服务而已。

聂于川接过杯子，说了声谢谢，顺手放在桌上。杯子把上有些滑腻。不知是她手心的汗，还是淡淡的护手霜。他打
开一份文件，浏览、翻动，像是在找着什么。徐佩蓉应该在看着他。那种傻傻的目光，傻子都能感受得到，可是他
却偏偏不去回应。她待了一阵，看见一份杂志，捞到救命稻草似的拿起，说师兄没落下专业啊，还有小说杂志，借
我看看吧。他这才抬头看着她，微笑说没问题，尽管看。随即又翻着文件。徐佩蓉握着杂志刚刚坐下，猛地发现再
也找不到继续待下去的借口，勉强一笑说那您忙吧，就起身离去。他的冷淡突如其来，没有丝毫征兆，但他也明
白，这必不可少。顺水推舟谁都会，平地波澜才是高手。徐佩蓉出门之际，聂于川瞥见她黑色牛仔裤下精致而轻颤
的臀部，转过头来，啜了口滚烫的茶。暧昧其实并不是一捅就破的窗户纸，而是贴了一层纸的窗玻璃，想一捅就破
那就错了。但也不能让想来捅的人一蹶不振，再不复来。那就不叫暧昧，而是欺骗。何况徐佩蓉还有比较暧昧的背
景?像他这样的高手并不想骗人，却也不愿被人一览无余。好在一切才刚刚开始，而且都在自己的掌控之间。

由于午饭吃得晚，午睡也不现实了，聂于川索性真的打起了文件。文件是老任要的，说实话真还挺急。钟厅长对筹
委会的前期工作很不满，会上点名说了老任几句。老任有些委屈，又有些得意。你又没明确究竟是谁负责，怎么板
子打到我头上了?反过来一想，这等于是将此事交给自己，既然变相排除了老钱，就不能说不是好消息。老任精神一
振，一上班就召集筹委会的几个骨干开小会。既然是小会，老钱就不必参加了。小会上，老任让八处赶紧拿个考察
方案出来，他再报给钟厅长。聂于川明白，说是八处起草，老冯贵为处长，肯定不会亲自动笔，老陈忙着落实去设
计院，所谓方案，说到底还是落在自己头上。果然，老任一边给大家发烟，一边对他说，怎么样小聂，有难度吗?

这么大的材料，冯处又在学习，我一个人怕是能力有限。最好是陈处跟我一起搞。

老陈说走就走，帮不上你。老任弹了弹烟灰，笑道你们八处我还不知道，老冯就指望你了。对了，不是还有个研究
生小徐吗?

老冯忙说，小徐才来不久，业务上还不熟悉。

老任皱眉道，都好几个月了，还叫不久?业务也该熟悉了吧?你和小聂得多帮帮她嘛。她是钟厅长挖来的人才，重点
人物，得好好培养。钟厅长说过，我分管的处室，有几个人才，小聂和小徐都不错。

下楼的时候，老冯的脸色有些难看。聂于川赶紧敬烟，点火。到了办公室，老冯坐下叹道，这个小徐!几位厅长都夸
她，真喜欢，直接调秘书科算了，搁在八处成尊佛了，不敬她不行，不用她也不行。接着就不说话，抽烟。一开
始，聂于川心里也不痛快。大凡下属，都渴望受重用，更渴望受专用。本来这个狗屁方案并不难，他一人足以搞
定，为何加上个徐佩蓉?难道是不信任?可看见老任忧心忡忡的样子，他又平衡了。人家徐佩蓉原本就有背景，老任
也好，老钱也好，各个场合都表示看好她。老冯都被噎了几句，自己一个刚提拔的小副处长，吃什么醋?

聂于川斟酌着说，我看老任这次明确负责筹委会，也有小徐的因素。钟厅长说八处有人才，他又分管八处，协调起
来方便。

也不尽然。老冯苦笑，小徐再有能力，也是个小科长而已。别的不说了，方案要紧!

那小徐呢?

你就受点委屈，方案你写，上报时就说是你们俩搞的。靠，真他妈的麻烦。

聂于川有点啼笑皆非，搞不懂这是他占徐佩蓉的便宜，还是徐佩蓉占他的便宜。回到办公室，老陈照旧不在。最近
他有些神出鬼没。这也难怪。老陈正处级是有了，但还未上任；既然没上任，就像美味珍馐送到桌上，却找不着筷
子，只能干巴巴看着，而且随时会有变数。聂于川无心管他如何找筷子，把一号工程的文件摆满一桌，琳琅满目。
其实考察方案并不难，有的是以往的模板，加工组合一下就行。既然心里有了主意，就不急于动笔。写那么快干什
么?送上去的时间越早，领导修改的空间就越多，劳动量就越大。现在不急，可以先上上网，看看新闻，有场球赛错
过了，正好补一补。但两支烟过后，一场球没完，聂于川蓦地惊醒。还是太幼稚。哪个厅长不是宦海风云里过来
的，手下秘书笔杆这点伎俩焉能不知。糊弄领导虽是常事，却不可常为，领导在意的事更是糊弄不得。就像找领导
签字报销，发票里头有没有水分，有多少水分，领导心里清楚得跟明镜似的，却问也不问就签了。不是领导好糊
弄，而是领导对你睁一只眼闭一只眼。你要是不识好歹，非逼领导把另一只眼也睁开，吃亏的还是自己。在七厅摸
爬滚打这么多年，聂于川总结出一个真理，该应付的事绝不能认真，该认真的事绝不能应付。看似简单，实则玄奥。
瓢泼大雨没听说能淹死人，一口小井却能要命。

这边一身冷汗未消，那边老冯就来电话，问开始动笔没有。聂于川惊讶于他有透视眼，忙撒谎说已经开始了。老冯
欣慰说，好好干，老陈已经正式办了调动手续，今晚请八处全体聚餐，算是告别。聂于川说这么快!老陈瞒得真严，
我跟他对桌，愣是藏得滴水不漏。老冯笑道这事怨不得老陈，他不像你年轻，岁数大了机会有限，不敢出岔子。不
一会儿老陈到了，笑呵呵地通知他今晚七点，天鹅阁聚餐。他照例是一番祝贺。筷子到手，尘埃落定，老陈实在是
开心，兴奋得直搓手，又出去通知其他人。聂于川一边翻文件，整思路，一边酸酸地想，老陈也不容易，虽说是个
事业单位，毕竟也算一方诸侯，有了自己的独立王国。他正胡思乱想着，老陈皱眉回来，说八处真是得整顿了。大
白天的，老孙那边居然一个人都没有!

聂于川笑着解释，老韩生病请假，老孙和小李的主业是打乒乓球，小徐去工会参加跳棋比赛了，哪里还会有人?你有
事先去忙，我负责通知。

老陈和他各自点烟，抽着。老陈有一搭没一搭地道，小徐最近挺忙的。

嗯，老孙成了甩手掌柜了。聂于川生怕他又说什么拉近关系有利无弊的话，想把话题转移到老孙身上。可老陈偏不
上当，说小徐是你的贵人呀，她一来，你就提了副处长。开玩笑开玩笑，不过她的关系挺硬的。

聂于川认真道，你知道她的关系?

老陈看看他，说别瞒我了，你能不知道?你肯定知道。

聂于川说，我是真不知道。

老陈看了看门，低声道，小徐上面有人。

这句很暧昧，也实在是废话。聂于川还是一脸恍然大悟，哦，原来如此。

老陈说，她在八处，对八处是好事，对你也是好事。你想想，领导们自然喜欢看到她出成绩，她的成绩还不都是你
的成绩?老冯进了党组，就是你管着她嘛。

再别说谁管谁了。他苦笑说，唉，原以为来了个干活儿的，这下谁还敢使唤她。

可不是嘛。老陈诚恳地说，我这一走，八处可就只忙你一个人了。聂于川心里说，你就是不走，又干过多少?嘴上却
道，老兄当一把手去了，可别忘了弟兄们。

老陈连连摆手，幅度很大，像是溺水的人。他低声说，老弟放心，设计院虽说是事业单位，也算是一级组织吧。处
里再有不好消化的账，给我送去。

老陈这话水分不多，真诚的比例很大。八处负责全省的行业管理，设计院也在管理范畴之列。行政审批就像皮筋。
熟人来了，抽根烟讲个笑话的工夫就办了手续；遇见生瓜蛋子，那就是“十五个工作日”。更倒霉的，随便挑他个
毛病，打回重做，再送来还是“十五个工作日”。要不是靠着这点行政资源，设计院那么臃肿腐朽的老单位，早混
不下去了。聂于川见老陈说了交心的话，也肃然说，老兄见外了吧?从今往后，设计院的事八处上门服务。

老陈哈哈大笑着站起来，叮嘱说，晚上天鹅阁，七点，别忘了!

聂于川送走老陈，又点了支烟。徐佩蓉果然是有背景，而且来头还真不小。这些虽然都料到了，但一经确认，仍是
有些意外。由于暧昧的程度还不到，他没有问过她离婚的缘起，不过无论如何，看来这次有益无害的暧昧都有必要
进行下去。他摁灭烟蒂，看看表已经十点多了，便不敢再偷懒，扎扎实实地写了起来，直到后勤公司的人来送饭。
老冯又打电话来，说中午有饭局，问他能不能过去。聂于川为难说恐怕去不了，写方案呢。老冯马上说那就回头再
说吧，一切以方案为重，等方案通过了请你吃活海参。聂于川说话的时候，正在把自己盒饭里的鸡腿拨给徐佩蓉那
一份，忙忍住了笑，说谢谢领导关怀。

那两个鸡腿在中午的暧昧里成了重要道具。暧昧已过，下午上班，聂于川就挨个打电话通知晚上的饭局。大家莫不
响应。连老孙也爽快地说要去的要去的，好好沾一沾喜气，看我这个老吊什么时候也能进步进步。倒是徐佩蓉的话
很简短，只是说知道了，一定去。看来中午那点突如其来的冷淡，留下了一些后遗症。聂于川当然有准备，就说，
没事的话你过来一下，有点专业问题咨询咨询。

老陈一走，办公室里就剩下他一个人。空间一大，暧昧的难度系数就小了，不用因有别人在场而费力斟酌语言。他
见徐佩蓉进来，忙站起，把位子让给她。他说请你看一下，你是专业出身，别让我闹出白脖话来。徐佩蓉显然没想
到这个。她稍稍迟疑一下，欠身坐在他的椅子上。聂于川坐在一旁，看着她身子前倾，翘臀不安地挪动，握鼠标的
手指也在微微颤着。他刚刚站起，椅子上应该还有他的体温。他想，她坐在上面当然要心旌荡漾的。徐佩蓉看了几
行，情不自禁说聂处就是聂处，写得真好哎。

又不是写小说，哪里谈得上好。聂于川苦笑，指不定领导那里怎么修改呢。再说了，今后别叫我聂处，还是叫师兄
吧。

叫聂处，是同事关系；叫师兄，是同学关系。显然后者更适合暧昧的气氛。徐佩蓉刚想说话，聂于川突然探出手
来，伸到她前胸下缘和抽屉间的缝隙里。那个缝隙很小，小得像少女初吻前微张的双唇。尽管聂于川的手努力在回
避，却还是触到了她的衣服。准确地说，是触到了她的胸部。徐佩蓉本能地朝后退了退。聂于川将半个身子斜过
去，几乎碰到了她的大腿，这次她是退无可退了。徐佩蓉第一次离他这么近，甚至可以看得清他后脑上的根根头发。
她的呼吸明显地屏住了。聂于川顺利地拉开抽屉，拿出里面的一个苹果。

不能让你白忙活，大苹果伺候。

聂于川朝她晃了晃手里的苹果，脸上多了份不常见的调皮。似乎刚才那白驹过隙的一触根本不存在。即便真的存
在，他的脸上、眼睛里也是一尘不染，让她不由得为自己的多情而羞愧。她嘴角旁边绯红嫣然，说，师兄太客气了。

其实聂于川这一切举动根本谈不上客气，而是高手才有的收放自如。他熟练地削苹果，递给她，心里说，看你能抵
御到什么时候。其实徐佩蓉早已丢盔卸甲，像是手里干干净净的苹果，再无一丝可以遮掩的东西。她小小地咬了口
苹果，顶端有股夹着果香的淡淡的烟草味。她问他，我第一次参加处里聚餐，大家喝得厉害吗?

老陈是三两的功夫。聂于川擦手，将纸巾团成一团。不过今天他做东，自然要超水平发挥。老冯半斤八两的酒量，
控制得也好。小李呢，前三杯挺唬人，接下去就露馅了。老韩肯定会说她不能喝。

那你呢?

酒量不行，酒风还可以。

老孙呢?

聂于川皱眉，像是组织语言。徐佩蓉笑着说，难道师兄也总结不出来?

不是总结不出来。聂于川一笑，只是词儿不太文雅。

你就说好了，我会过滤的。再说，我不信师兄还能有多不文雅。

老孙属于\myrule{}有酒必喝，逢喝必醉，简单地说，是有酒瘾没酒量。

徐佩蓉笑起来，这词儿没什么不文雅啊。对了聂处，老韩好几天没来上班了，说是生病，用不用去看看? 不用。老
韩就是这样，一年里有一多半都请病假。

她挺敢说话的。一现在是老孙更敢说吧?

徐佩蓉一愣，笑起来。聂于川岔开了话题，说快看文件吧，大苹果不能白吃啊。她撇嘴说，真小气，三句话不离本
行。聂于川明白，她已经完全从中午的后遗症里解脱了出来，对他突如其来的主动惊喜异常。可惜，暧昧高手的主
动都是伏笔，而与之呼应的，难免是突如其来的冷淡，就像今天中午。

天鹅阁离厅里不远不近，是省城极有名的一个饭店。没到下班时间，小李就在办公室里嚷嚷，说早知道晚上有大
餐，中午饭都省了。徐佩蓉愉快地微笑，没有回应。老孙大口抽烟，说那算什么，等俺老孙也提拔了，请你吃国宴。
由于气氛和谐，老韩也没讽刺他痴心妄想。

据老韩说，她是特意从医院过来的。这一点无人有心去考证。六点钟下班，大家有说有笑地下楼。一个中年人在大
门口候着，见了聂于川忙上前，说聂处，我们陈书记让我等着处里领导们，车在停车场。聂于川认出他是设计院的
办公室关主任，就笑着给大家介绍。于是众人啧啧赞叹，说老陈太客气，就两步路还派车接。又说老陈不忘本，当
了书记还惦记着大家。到了停车场，一辆考斯特冲他们眨眼。关主任请大家上车。车上一个位置前有桌板，一看就
是给领导安排的。老冯从党校直接去饭店，无可争议的人不在，事情就微妙起来。微妙面前，众人都心照不宣地微
笑。聂于川看也不看宝座，大步走到后边。老孙最后一个上来，见众人都望着他笑，便一屁股坐下，扭头说大闹天
宫三十年，一夜回到花果山，今天俺老孙也坐坐玉帝如来的位置，大家没意见吧?大家一起笑，纷纷说他坐得好，坐
得正确。老孙又扭头看着聂于川，说聂大处长也没意见吧?聂于川笑着摇摇手。徐佩蓉对老孙很鄙夷，但见聂于川开
朗地在笑，又想起了中午的那次碰触，脸上不由得一阵发紧。她忙垂下头，让那一抹绯红藏进脸颊的阴影里。

到了饭店，走近包间，老陈在门口迎接，俨然一派东道主的风采。老陈说老冯打电话了，路上堵车，得迟到一会儿。
大家情绪高涨，大声酝酿着罚老冯酒。主位空下来给老冯，其余人等各找各座。聂于川和老陈自然分坐主位两旁。
老孙挨着老陈坐下，说是要沾沾老陈的喜气，又说老韩坐俺老孙身边，顺带也沾一点。老韩不客气说，我不要二手
的，你要是好心就让我挨着老陈坐。大家都笑起来。老韩也笑了，还是坐在老孙旁边。徐佩蓉松了口气，大大方方
地坐在聂于川一侧。她小声对他说，今天挺热闹的。

热闹还在后边呢。聂于川也是小声。徐佩蓉会意一笑。他明白，这样的窃窃私语正是她需要的。老孙对他们大声
说，小聂、小徐注意点，今天是老陈大喜的日子，咱们不能开小会。老韩说，眼红什么，咱俩也说说悄悄话?老陈立
刻鼓掌，赞成。包间里笑语喧哗，气氛烘托得很好。关主任来回伺候，像是个幽灵。需要他的时候必然就在眼前，
不需要的时候根本看不见他。不一会儿老冯来了，大家站起迎接。老冯见还未点菜，连连责怪老陈太见外。老陈把
菜单送到老冯手里，说点菜这么大的事，还是老领导亲自来。老冯也不客气，合上菜单，说不用一个个点了，就你
们招牌四宝吧，四个菜。除了老陈，大家都面面相觑。连聂于川都不明所以。小李沉不住气，说四个菜够不够啊?服
务员捂嘴笑。老冯说小子，等会儿你就知道了。

不多时，有厨师推车进来。原来这四宝还是现场做的。服务员鱼贯而入，流水似的上着菜，很快摆满一桌。大家这
才明白说是四个菜，其实是四个主菜，其余都是奉送。小李见连甲鱼龙虾乌鸡都奉送上来了，有点瞠目结舌，问服
务员四个主菜是什么。服务员笑着介绍，我们的招牌四宝，是东星斑、鳄鱼血米饭、穿山甲熬老参、秘制河豚。大
家一时静默无语。老陈说，用什么酒水，老领导也指示一下。老冯说，菜不便宜，酒水就简单点，52度水井坊吧。
老陈颇有底气地说，先拿三瓶。

这顿饭吃得宾主尽欢。大家干过前三杯集体酒，开始轮流过圈敬酒。不多时两瓶酒一滴不剩。老孙知道这酒也不便
宜，喝到的机会不多，一滴都舍不得洒。一开始信誓旦旦“不喝不喝”的老韩也被灌了几杯。劝酒劝到徐佩蓉这
里，聂于川以师兄身份替她挡了几次，遭到一致抨击。众人没见过徐佩蓉的酒量，却多少知道她的背景，敬酒也敬
得坦率真诚，仿佛喝在她嘴里的酒，最后都进了钟厅长的肚子。老冯控制得很好，微笑着看着大家你来我往。水井
坊开到第四瓶，老孙已经撑不住了，小李扶着他到洗手间。老冯见状对老陈说，今天差不多了，收工吧。老陈朝门
口招招手，关主任鬼魅一般地浮现在他身边，低头欠腰听了几句，转身飘走。大家又等了等，老孙这才回来，吐得
面如土色。老冯看了眼老陈，老陈会意地站起，举杯说，八处是我的根据地，设计院全靠八处支持。反正各位不来
视察，我定期上访就是了。大家纷纷笑起来，随着他一饮而尽。

席终人散，徐佩蓉回到家，洗过澡，躺在床上。本来满腹心绪和酒精掺杂一处，满身周游；现在酒精蒸发殆尽，剩
下心绪无处寄托，只觉阵阵头痛欲裂。聂于川分明看见她也喝了不少，为什么连个关心的电话都没有。难道在他的
心里，她真的一点位置都没有吗?她拿着电话反复摩挲，像燧人氏钻木取火，居然把电话弄得烫手。打，还是不打?
要不然，发个信息?

电话善解人意地响了。竟是他。到家了吗?

睡不着。

聂于川笑起来。答非所问啊，不过，你的酒量不会这么小吧?

心里有事，喝一点都能醉了。你没有跟老陈一起活动活动?

无非是洗洗澡打扑克，本人向来没兴趣。你倒对这一套挺熟悉啊。

我又不是刚毕业的大学生，别太小瞧人了。刚才路上，老孙一直唠叨，说不知道你和老陈去哪儿了。

他见怪不怪地笑了一声。老孙就是这样，生怕我和老陈单独活动，不带他玩。他顿了顿，又说你快休息吧，明天还
要上班。

徐佩蓉握着电话，忽然有种想哭的情绪。这种情绪瞬间燃烧起来，烧得她沉默下去，像是一截灰烬。聂于川笑着
问，怎么不说话了?

她幽幽说，我在想，如果没有你这个电话，我该有多难过。

他显然没有想到她会这么直接。这个\myrule{}我很荣幸。不过，我觉得你真的有点多了。别瞎想了，快睡吧。

徐佩蓉还想说，我怎么睡得着呢?却无论如何也说不出来，仿佛刚才那句话已经耗尽了她所有精力、所有勇气。她知
道像聂于川那样的男人，一般都会等着别人先挂电话。他对谁都那么客气，对谁都那么彬彬有礼，看不出态度，辨
不清喜恶。以至于在他面前，她根本感觉不到自己和老孙、和门卫有什么区别。好久，她才艰难道，好的，你也早
点睡。说完就挂了电话，然后垂下头埋在膝间，哭湿了睡裤。

聂于川检查了儿子的作业，又漫不经心地陪父母亲看了一会儿电视。洗漱之后，他决定再给她发个信息。他知道她
肯定没睡。刚才那个电话貌似关心，实则极富侵略性，应该是把她弄得心神俱疲。其实暧昧的发展也要讲科学，讲
可持续性。不能一味让主动的一方感觉没有 回报，有时候回报也是必需的。对她而言，由于背景特殊，回报不能太
吝啬，要具体问题具体分析。她躺在床上，认真斟酌一番，写了个信息：很后悔没有送你回家，已经很晚了，希望
你能睡个好觉。等显示对方已收到，他便关掉了手机。他想，即便是她幕后推手实力雄厚，即便是她一味主动需要
回报，眼下也仅此而已。足够了。

\section[\thesection]{}

考察方案一层层报上去，再一级级批下来，按常理该是一周以后。但此事重大，只过去两天，钟厅长“同意”的批
示就到了。老任组织开了个协调会，决定派两拨人出去，八处老冯和厅办老文各带一队，一南一北。老冯在党校刚
好有个去港澳新马考察的安排，两下里档期冲突，虽当面应承了老任，终归有些不舍。这事聂于川听他提过，知道
他左右为难，就出主意说，反正去港澳新马也就十天，也得在广州出境。领导您先带队去广东，而后跟着党校的团
出去，我们几个按部就班地去上海、江苏。您回了国直接飞南京，咱们会合后一道回来。您看这样行不行?

言毕，聂于川谦卑地看着他，暗暗给自己喝彩。这是个一招致命的主意。果然，老冯微笑着扔过来一支烟，自己也
点上，慢悠悠地说，那你可就得多操心了。

聂于川笑，说给领导分忧，这是我的责任嘛。

那你看处里谁去呢?

他想了想，说任厅长定了三个名额。您一个，我一个，剩下一个，您看着定。

让小徐去吧。老冯吐了一个浓浓的烟圈。这件事涉及专业，她能帮上忙。老任说要重视她，这不就是重视?

他早知道会是她，却为难道，您肯定不一直跟着，我跟她不太，不太方便吧。

老冯笑道有什么不方便?你还能弄条绯闻出来?她可是钟厅长的人，给你个胆子你也不敢吧。聂于川站起，笑着点头
出去。走到门口，老冯叫住他，欣赏地说好小子，比我当年强，好好干吧。

回到办公室，他对刚才的表现很满意，对老冯的话很生气。凭什么不敢动徐佩蓉?就算钟厅长是她妈，还能奈我何?
是她主动进攻，又不是老子率先勾引。何况她离婚，老子丧偶，你情我愿的事情，管天管地，还能管老子的生殖器?徐
佩蓉再有背景，也是个离婚茬子，总还要再婚。帮助她解决婚姻问题，是老子放弃了多少黄花闺女后慨然献身，她
身后的背景高兴还来不及呢。你老冯是处长，遇到难题不也是一筹莫展。幸亏帮你安排得周密，带队出发带队返
回，鬼才知道你中间都去了哪里。要不是老子，你就梦里去港澳新马吧。聂于川越想越气，恨不能立刻去隔壁把徐
佩蓉就地拿下，再四处炫耀一番。他气鼓鼓地等到快下班了，打电话给徐佩蓉，说小徐你过来一下，有事找你。

在他的精心引领下，徐佩蓉最近的状态很好。买了新衣服，做了新发型，估计是确定要发起攻势了。30岁的女人
了，又经历过婚姻，太知道该如何去吸引男人的注意。徐佩蓉进来时，他注意到她换了新行头。一件瘦紧的牛仔
裤，裤脚塞进灰色靴子里，一件灰白色大毛衣罩住臀部，却显得曲线更加风致了。一切都很自然。眼下这年头，越
自然的东西就越刻意。像聂于川这样的高手，当然不会对任何刻意视而不见，况且他本就有心。他笑着说，小徐今
天真漂亮。

暧昧高手的话都会留下很多切口。比如她可能会说，难道以前不漂亮吗?也可能会说，聂处肯夸奖，真不容易哦。
还可能会说，一个月工资没了，聂处扶扶贫，管几顿饭吧。还有可能\myrule{}或者干脆什么也不说，只是垂头在笑。
徐佩蓉似乎没想到他今天会这么慷慨，一时有些不适应。等回味过来，她笑着坐下，说聂处真会夸人，有什么指示?

他把批示递过去。她翻了翻，不解说，这跟我有什么关系?

他哭笑不得，点题道，老冯的意思是你和我，跟他一起去。

我和你?她的眼睛瞬间睁得很大，随即又黯淡，自语说还有冯处。那一瞬间，聂于川决定再大方一点，把惊喜提前给
她。一男一女，三十多岁，偏巧都是单身，偏巧男的打算暧昧，女的已经进攻。这样的氛围，这样的心态，单独出
差十来天，难免会发生一些有趣的事。他需要给她一定的时间和空间去准备，各方面的准备。暧昧没有准备，就像
演唱会已经开始，粉丝已然尖叫，而歌手却找不到话筒。效果大打折扣。

听了解释，徐佩蓉果然兴奋地脱口而出。那就是说，实际上还是你和我?

这倒有点出乎聂于川的预料。好歹也是30岁的女人了，还有那么优越的背景，应该不至于如此。在异性的示好前这
么不矜持，这么没城府，确实有点不太正常。她也仿佛看出了他的疑惑，不由自主地垂头下去，钩着毛衣一角坐下。
那，什么时候出发?

周末，今天名单报上去，厅办会订票的。

徐佩蓉赧颜抬头，看了他一眼，又垂下去。这么急啊，我得赶紧准备一下。干好几天呢。

那就去吧，下午不用来了。

她走了。聂于川看得出她有多欢喜。那样的欢喜好像只有少女才有的。她大概相信总有一天他会爱她，因为她认为
他没有理由不爱。她很出色，很努力，而他身边也正好缺一个女人。她为了他做的一切都心甘情愿，做的每一分钟
都甜蜜不已。即便受到冷遇，她也总能从以前的点点滴滴中找到坚持的理由。然而她还是错了。聂于川并不缺女人。
一个省直厅局36岁的单身副处长，想要找个老婆并不难。难的是找到之后，就不便再随意暧昧了。然而不能随意暧
昧当然很不理想，但如果换来一点额外回报做补偿，也还不错。徐佩蓉正好能给他补偿，即便她不能，她的背景也
能，这也是他决意暧昧的最大缘起。他有些庆幸，辛苦没有白费，彬彬有礼地拒绝了那么多暧昧，总算等到了。

出发前夜，威威睡了，聂于川陪父母看电视。父亲问同行的都有谁。听到“徐佩蓉”三个字，父亲意味深长地看他
一眼，说，女的吧?他笑着点头。又聊了几句，父亲突然问他打算什么时候再婚。他想了想，半是玩笑半认真地说，
等做到副厅级吧，起码也要正处到手。父亲没说话。母亲不满道，没听说还有这个条件的，副厅级?老家一个市几百
万人，副市长才几个?他笑嘻嘻说，你儿子现在是副处长了，相当于副县长。一个县也有几十万人吧?

父亲开口了，说，儿子说得不错，在他这个年纪，这个位置，结婚要慎重。

聂于川马上说，可不是嘛。

你听我说完。父亲打断他的话。不过你总要结婚的。你别看我一辈子只是个正科级，但我经历的多了。市里也好，
厅局也好，其实都是一回事。你现在不急，是因为你还年轻，又是副处长。看起来拥有很多，可是有多少是你能够
放弃的呢?没有，一点都没有。

母亲只对他的婚事感兴趣，一见跑了题，立刻长长地打了个呵欠，说你们爷儿俩扯淡吧，我睡了。明天还要做饭呢。
她把桌上的瓜子皮苹果核拢到一起，搓进手心，捧着离去。父亲看着母亲的背影，递给他一支烟。抽吧，咱爷儿俩
说说话。

聂于川接过烟，点上。父亲才是一个完整的官场缩影。“文革”老大专生，中学教师出身，靠一支笔杀人官场。有
呼风唤雨，有堕入尘埃，有众星捧月，也有大势已去。自己现在享受的一切，父亲都经历过。而父亲痛入肺腑的往
事，似乎离自己很远，又有可能明天就会碰上。在这个不可理喻的世界里，什么事情是注定会发生的，什么事情是
注定不会发生的，谁都不知道。父亲抽烟时喜欢深吸一口，存在口腔，缓缓吐出，又忽然吸进去。一团浓雾刚在嘴
边蔓延成形，却转眼不见。聂于川看着父亲一吞一吐，把玩着青色的烟气，不由笑道，您老就说吧。

我这一辈子，基本上是功不成名不就。但我也有安慰。老婆不离不弃，儿子出人头地，孙子学习努力。我都六十多
的人了，还想什么呢?我一直担心的是你。好赖也在机关混了一辈子，你现在的花花肠子我太清楚了。想学西门庆，
玩儿上几年，勾搭几个，最后再找个过日子的。对不对?

聂于川看着父亲。他有些无耻地笑，不说话。“过日子的”对他而言，要求太低了。他决定不向父亲提起徐佩蓉的
背景。虽说是父亲，大可以无所顾虑；但爷儿俩都是男人，吃软饭毕竟不太光明正大。就算还没吃到嘴里，男人一
旦有了这个想法，也难免让人瞧不起，即便是父亲。

父亲继续说，我是个官场的失败者。可有时候，真理并不是胜利者总结出来的，他们只顾享受胜利果实了。就拿你
的状态来说吧。你的底气，是因为你是个副处长，领导又赏识，还可能再提拔，觉得自己还算是个人物，挑挑拣拣
也无可厚非。对不对?

聂于川还是笑。

其实呢，你这底气是不错的，也该有。但你也想想看，你这底气，多少是牢牢握在自己手里呢?你是输不起的。你吸
引女人，是因为你穿着这身官衣。可官衣是党给的，是组织给的，总之不是你的，什么时候要回去也由不得你。你
玩儿的东西是炸药包，太有摧毁性了，只适合一无所有的人玩儿。你呢?一个不小心，副处长就没了。副处长没了，
你就一切都没了。

聂于川说，那我是该恋爱呢，还是该谈恋爱?

男人的一生，肯定不会只有一个女人。父亲看了看卧室，坦然说，我也不例外，你也不例外。当然，女人也有很多
种，但这不是今天的话题。你年纪不小了，官也比我大，我没法告诉你该怎么样。我只是想提醒你，要小心翼翼。
记住，你输不起。如果每次跟女人周旋都牢记这个，起码不会摔跟头。

聂于川摇摇头，那我也太被动了吧。

父亲哧哧笑了。他站起，亲昵地拍了拍儿子的头，像是回到了三十年前。父亲说，想不被动，当然也好办。你现在
不是副处长吗?等你当了处长、厅长，就不用这么小心翼翼了。

聂于川睡得很晚。父亲的话一直折磨着他，拨动着他的心弦。思绪不定之际，他给老陈打了个电话，说要去广州出
差，用不用给老陈岳父家捎东西。老陈笑着感谢，说我岳父岳母来看闺女，眼下就在我家，不用麻烦了。聂于川也
笑，趁机说你看老冯安排的，要我跟徐佩蓉一块儿去，这才是麻烦呢。老陈那边敛住了笑，沉默片刻，认真道老弟
啊，你得好好把握自己。小徐的背景，我知道得不多，一句话也说不清楚。小徐人是不错，不过最好再观察观察。
你又不是没见过女人，对吧?我说话有点直了，老弟别介意。

老陈话里有话，可能他真的知道，但不便说，或不想说；也可能他真的不知道，所以无从说起。聂于川知道自己和
他的关系，也只能说到这一步了。通知徐佩蓉出差时，他几乎已经确认要在期间跟她再进一步。可是现在，他冷静
了。父亲也好，老陈也好，自己的戏言也好，其实都是一个意思。他现在只有副处长这一身衣服，虽然比老孙、老
韩的赤身裸体强些，但还不安全。渴望已久的正处长什么时候才能降临呢?如果不断升迁下去，衣服就多了；衣服一
多，即便脱去一层，也不会有一丝不挂的尴尬。他一边抽着烟，一边想。真到了那个时候，父母养老，儿子上学就
都不是问题，连玩玩暧昧也更有底气了。他忽然发现，自己对提拔升迁的焦灼从未如此具体，如此真诚。

接待方很热情，只是酒量不行。老冯象征性地带队考察一天，就跟着党校同学直奔香港而去。考察组只剩下聂于川
和徐佩蓉。晚上到了酒店，进了电梯，她骄傲地说，聂处，小女子没给你丢人吧?

聂于川点评说，跟他们比喝酒，起步太低了吧。徐佩蓉刚才喝了不少，把接待方吓得目瞪口呆，没人敢提出跟聂于
川碰杯。他见她撅起了嘴，笑道，不过还是值得表扬。我们的小徐不但业务好，交际、应酬，各方面都很优秀。她
不接腔，反问道，刚才下车的时候，那个小焦小声跟你嘀咕什么?

两人出了电梯，聂于川微笑不答，点上一支烟。电梯口对面是沙发，茶几上摆着烟灰缸和糖果、瓜子。他坐下，叼
着烟摇头。你怎么凡事都这么好奇?今天的考察记录做好了吗?老冯可不像我、这么好说话。

在这儿谈工作，太不严肃了吧?

那还能在哪儿，总不能包个会议室。

聂于川当然知道她想去他的房间，正等着他的邀请。如果没有父亲和老陈那席话，说不定他还真就答应了。至少也
是一起喝喝茶，聊聊天。但是现在，他决定不这样做。虽说她的背景尚不明朗，但毕竟的确是有。对这样的女人，
要比寻常对手更谨慎，更小心。与其一呼一应，倒不如欲擒故纵。徐佩蓉不说话了。她把他的如履薄冰看成了有意
回避，而此时的回避其实就是紧逼。他的步步紧逼让她很难堪。他连这点主动都吝啬。再泼辣的女人，也不至于在
独处的第一晚就投怀送抱吧?她难以想象他到底在犹豫什么。

聂于川拿起一块糖，剥去一半的皮，捏着底部递给她。她赌气不接。他叹道，好吧好吧，真拿你没办法。小焦问
我，晚上用不用安排。我当然拒绝。怎么样，满意了?

徐佩蓉的脸瞬间通红。她拿过糖，狠狠地嚼着，说这也太离谱了，我难道不是女的?话音刚落，他就忍不住大笑起来。
她这才明白话里有语病，脸色更红。她结结巴巴地纠正，我的意思是，有女同事跟着还这么明目张胆，太不像话。

聂于川站起来，好了好了，快回去吧，明天还要考察。徐佩蓉垂头起身，乖乖地跟在他后边。进了房间，他打开电
视，把声音调得很大。她就在隔壁，一会儿肯定要过来的。他简单地冲洗了一下，没有穿宾馆的浴袍，套上带来的
睡衣，仔细系上每一个扣子。一切停当，他靠在床头，给家里打电话。正跟父亲说闲话，有人敲门。他微笑继续，
并不响应。他有意说了很长时间。刚放了电话，铃声就响了。徐佩蓉有些不满道，敲门没人理，手机又关机，电话
还一直占线，聂处的日程安排得挺满嘛。

聂于川帮她直奔主题。有事吗?

我的电脑坏了，今天的记录没法整理，怎么办呀?徐佩蓉的语气有些撒娇了。这是个好现象。他想，起码懂得迂回进
攻了。

那今天就不用整理了。他想笑。不然，我把电脑给你送过去吧。

她马上说，哪里敢劳领导大驾，我过去拿好了。

他笑着放下电话，起身去开了门。刚开门她就到了。显然是精心梳洗过，香氛幽幽，也没有穿浴袍，而是一身很合
体，稍显身材又不过于性感的家居服。他一侧身，她就钻了进去。这是她第一次进入他生活起居的地方，因而显得
很好奇，不住地左顾右盼。聂于川笑道，这里没别人，你瞎看什么。

徐佩蓉撇嘴说，谁知道有没有呢?谁知道 现在没有，一会儿有没有呢?

别说胡话。他板下脸，指着电脑。就在那儿呢，你拿去吧。

这么放心我拿走，里面就没什么秘密?

等你往里面输入一些秘密，不就有了。

我真的输入了，你也未必找得到。

喂，你怎么开机了?

我呢，还是在领导这里打，万一有问题可以及时请示嘛。

总算到了你来我往的地步。聂于川想，她终于进步了，不再是欲言又止。她不乏主动，但主动也要用在刀刃上，要
懂得营造过招的气氛。暧昧中的过招是很重要的。陌生人可以借此熟悉，老熟人可以增进好感，继而做出最后的判
断。聂于川心里很愉快。随你吧，跑了一天，你不累我倒累了。

徐佩蓉歪着头看过来，说那好办，你睡吧，不影响我。

他一跃而起。那我还是别睡了。

她哧哧地笑起来，啪啪地按键。没几下，她又歪头看着他，问电脑里有没有歌。他让她自己找，又说我这里只有老
歌，你们年轻人的歌我听不懂。她摆弄一阵，居然真找到了，惊讶说王菲、邓丽君，居然还有郭兰英!他说这就是所
谓代沟了。其实他36岁，她31岁，代沟的说法无非是提醒她年龄差距并不显著。她果然摇头感慨，师兄还年轻着呢。
他笑了笑，刷牙去了。等他出来，王菲谜一样的嗓音正在房间里到处弥漫，偏巧就是那首《暧昧》：

\begin{center}
{\itshape 你的衣裳今天我在穿

没留住你却依然温暖

徘徊在似苦又甜之间

望不穿这暧昧的眼
}
\end{center}

聂于川吃惊地站住了。这回是真的吃惊。如果说是巧合，那这简直是天意；如果说是刻意，难道她也成了高手?幸好
这电光火石的一愣并没被她看到。他平静了一下，走到她身边，说，怎么样了?

快好了。徐佩蓉说，你就知道问这个。

她故意又问了几个问题，好让他不便离开。她的家居服并不暴露。但他居高临下，如果用心，倘若有意，一点点春
光还是难免看到的。徐佩蓉从面前的镜子里悄悄打量着他。可惜，他压根就没看她，脸色也有些生硬，声音却柔软
下来。好了，别闹了，弄完了就回去吧。她刚想说什么，他又补充道，好好休息，今天刚开始，出差还长着呢。

出差的每一天，聂于川都要给老冯发信息汇报工作。有时候一写就是半天。徐佩蓉笑他发得慢，他索性把手机给
她，让她代劳。她的表情分明在说，她当然愿意代这个劳，而且简直是求之不得。于是聂于川口述，她飞快地按键。
其实她见过他发信息，并不是这样慢，好像是有意如此。但这又如何?她巴不得多一些这样的小伎俩，好证明他也渴
望有一些事情发生。信息写完，聂于川又看一遍，笑着点头。她就说，那你得请我吃饭。

晚饭的时候，两人婉言谢绝接待方的好意，说是想自己走走。接待方会意地不再坚持。徐佩蓉像是想起了什么，急
匆匆跑回房间。聂于川猜测她一定是换衣服去了。果然，她再出来的时候，已经不是白天的打扮，一身休闲装。聂
于川说，你这样穿戴，倒显得我一本正经了。徐佩蓉快乐地看着他，说那你也去换。他摇头说，本人只知道此行的
目的是考察，又不是逛街，没带。她越发快乐，说那更好办，咱们买衣服去。

出门就有商场，霓虹灯闪烁，像是在招手。徐佩蓉视而不见，直接拦了辆出租车，说去某某商场。聂于川也不去点
破，微笑着靠在坐椅上。和省城远隔千里，又没有老孙、老韩有意无意的敏锐目光，对于暧昧而言，这里简直是天
堂。他打定主意，今晚就让她发挥，看能到什么水平。进了商场，徐佩蓉的手自然地搭在他臂弯。聂于川悚然一
撤，她只抓住了他的袖子。徐佩蓉是有来头的人，可她好像把这些统统放开，积蓄了莫大的勇气才伸出手来。他有
些心软了。就在这一软的刹那，她的手又来了。可能由于孤注一掷的决绝，她竟然捏到他的皮肉。聂于川情不自禁
地叫了一声。两人一愣之后，都笑了起来。

他看着前方，侧头小声说，你就不怕别人看到?你可是女的。

这里又不是省城，谁认识我们?徐佩蓉也小声说。再说了，你是单身，我也是，就算真的，真的那个，起码不违反党
纪国法吧。

听上去挺悲壮的，悲壮之余还有些悲凉。聂于川不再拒绝。两人手臂相挽，一边走一边私语。远远看上去好像真的
在“那个”了。他一副无可奈何的样子，故意总也不看她，手臂僵硬，保持着最初的姿势。这点简单的幸福，对她
而言已是沉重如山。作为高手，他当然知道这一点，所以也不必更多地给予。他有的是她想要的幸福，只是现在还
不是给予的时候，至少不能立即给她全部。一次性给予就像一次性筷子，用过也就没用了。她拉着他进进出出，走
走停停，终于留步。徐佩蓉神气地拿起一件，说，你试试这件。店员夸张地赞叹起来，太太的眼光真好，先生穿上
一定好靓仔的。

聂于川无奈地走进试衣间。他本能地先看钱包。该死。身上只有一千多块，本以为随便吃点什么绰绰有余，就没回
房间去取。卡上自己的钱也没多少。而且真要是连付现金带刷卡，身为男人的面子何在?他气得一拳打在墙上。父亲
的话是对的。小小的副处长，连在女人面前充一充潇洒、玩一玩暧昧都如此困难。而就是这个副处长，他也是战战
兢兢地坚忍了多少年，付出了多少代价才得到的啊。他跟她暧昧，最大的诱惑是她的幕后，而最大的障碍也是。在
世俗生活面前，他的前途、未来、能力、品格全是狗屎，只能估算而无法折现。眼前这个猫戏鼠、鼠戏猫的游戏，
本就不平等，多亏他是高手，懂得把握，善于经营，才保持了相对平均的态势，才不至于让她太有优越感。一旦底
气全消真相大白，她发现他不过也是只猥琐的小蚂蚁，有求于己受制于人，还能暧昧下去?他咬牙切齿地抱着新衣
服，坐在椅子上，暧昧的念头荡然无存。醒目的价格标签不无嘲弄地看着他，提醒一切尚未成功，同志仍须努力。
我本善良，标签也本善良。只是自己的标签上，价位还很可怜。

门外，徐佩蓉小声问，好了吗?

聂于川匆匆把衣服拆开，抖了抖，推门出去。徐佩蓉一脸诧异。他耸耸肩，有点太小了。她释然说，北方人身材要
高一些，怪我没想到。聂于川摇头说，算了吧，我觉得\myrule{}

怎么能算了呢?徐佩蓉皱眉。我已经付过钱了。

聂于川恨不得把衣服团成一团，塞住她微微撅起的嘴。他勉为其难地二进宫，换上新衣。说实话，她的眼光还是不
错的。可惜此刻的他无心欣赏。离开之际，店员躬身说，先生太太走好。徐佩蓉使劲点头，用力挽住他的臂弯。人
流喧嚣中，聂于川突然感到一阵恐怖。这么下去肯定要出事的。如果是别的女人，他还可以控制，但像徐佩蓉，他
实在不敢确保安全生产无事故。他的准备还不充分，她的攻势太过迅猛，一味腻在暧昧里，到头来吃亏的还是他。
这可不是高手的作风。

她的头凑近了他的肩膀，轻轻靠上去。像春风中两枝柳条搭在一起，也像小猫睡觉时前爪遮住眼睛。她的表情一定
很陶醉。他却感觉前后左右全是摄像头，一五一十地录下她和他，变成光盘，出现在老冯、老韩、老孙、小李办公
桌上，出现在某个网站里。他顿时一个激灵，下意识快走一步，她的手和头都落空了。他有些尴尬地回身。她已经
垂下头，额前发丝遮住了眼，看不到表情。她仿佛弄丢了心爱玩具的乖孩子，不知哪里寻找，不懂怎样耍赖，又不
敢放声痛哭。聂于川走近，看着她，说对不起，我觉得\myrule{}太快了。

徐佩蓉并不抬头。如果你真的这么想，我可以等。可你总要告诉我，你究竟对我怎么想的，你究竟会让我等多久啊。

四周都是来来往往的人。他俩像是剪刀，把平整的人流裁成两列。聂于川怎么能对她说，等我当上处长，当上厅
长，再跟你好?他只能缓缓地摇头，说我不是木头人。你对我的态度我都能感受得到。徐佩蓉终于抬起头。她的脸上
全是泪，而声音却固执得像砖头。你还是没有对我说，你会不会爱我，会让我等多久。

我只能说，就像这个。聂于川耐心地看着她，指了指旁边的一个招牌。她看过去，那里写着“一切皆有可能”。这
样的幽默恰到好处。既不拒绝也不接受，又留下了充足的空间给以后。徐佩蓉轻轻一笑，长长地叹息、摇头。聂于
川松了一口气，用掌心抚住她的肩角，微微用力，转过她的身子。两人朝大门走去，再也不讲一句话。

离开广州前一天晚上，徐佩蓉在告别宴上拼命地喝，开了白酒、红酒、啤酒的酒戒三种全会，喝得接待方五体投
地，也把自己喝得酩酊大醉，吐了好几次。到了最后，她连吐的力气都没有了。聂于川扶她回房间，她像个祭品，
软在床上四肢舒展，脸庞光泽闪耀。他褪去她带着秽物的衣服，只剩白色的内衣。她浑身都是汗，他也是。她的身
体在灯光下，到处亮晶晶的，毛茸茸的。他在床边坐下，指尖轻轻触及她的皮肤。如果她是装醉，肯定会有战栗。
但是没有。她平静地躺着，毫无反应，任凭男人的指尖游走，听任男人的任何举动。他的头里霍霍地响着，像是火
车在山洞中叫嚣，也像是钻头在石壁上跳跃，所过之处碎屑横飞。他还在试探，试探是因为不放心，不放心是因为
顾虑太多。坐在她身边，他感觉到了自己的坚硬，又柔软，又坚硬。他远不是正人君子，他做惯了小人和孙子才做
的事。可是偏偏眼前唾手可得的占有，他却难以担当。他甚至想，她为什么不是苏一文呢?为什么要有背景呢?他现
在不是不想玩，而是玩不起。如果他和她实力持平，背景相等，他就会毫不犹豫地放纵本能。这些他都没有。不仅
没有，还可能因此失去既得的全部。所以即便是男人的本能，他也不得不扼杀掉。这是另一种本能，无关道德，无
关修养，仅出于恐惧。他最后看了她一眼，拉起被子，代自己压在她的身上。合上房门，站在走廊里，他感觉硬邦
邦的地板上波涛滚滚，他就仿佛是巨大风浪上的一艘小舢板。走也走不动，站也站不住。想伸手扶墙，没想到那里
也是汹涌澎湃。他踉踉跄跄地走，不无悲哀地想，这都是因为他现在是个不上不下的副处长。级别高一些，就有了
底气；或者低一些，就没了顾虑。可惜他底气尚无，顾虑甚多，于是连做一回男人也成了奢求。

离开广州，到了上海，继而是南京。老冯在马来西亚打来电话，说后天回国。两人只得多逗留两天。这段日子每到
夜晚，徐佩蓉都要以各种理由到聂于川的房间，要么打文件，要么聊天。对于那晚的事，两人心有默契地都不提起。
离开前的晚上，两人一直聊到十二点多。他打了个呵欠，嘴里却说，茶凉了吧?我再烧点水。徐佩蓉莞尔道，你明明
是暗示我该结束了，老奸巨猾。这就是所谓领导艺术吧。

我不是领导。聂于川摇头。老冯才是领导。

我不是指官位。我指的是我的心。在那里，你是领导。

聂于川笑起来。夸张了吧?明天老冯就到了，我劝你还是早点休息。让他意外的是，徐佩蓉并不再说什么，顺从地站
起，笑笑就离开了。这倒让他有些看不透。如果是不再恋战，她又何必夜夜来聊天?如果是不死心，又怎会说走就
走?聂于川抽了两支烟，思绪跟烟雾似的飘忽不定。他来到大落地窗前，拉开窗帘。远处昏黑的一片依稀就是玄武湖。
他重又点上烟，深吸一口，拿起电话。

怎么会给我打电话?没拨错吧。

我也不知道。你不想听，挂掉就是了。

我想听。你说吧。

说些什么好呢?聂于川踌躇了。暧昧与真话并不兼容。他当然不能说，我有些想你了，我不想失去你，但我也不敢现
在就得到你，所以我们只能暧昧。他听到她的呼吸声，仿佛月光下玄武湖上一波波荡来荡去的涟漪。宛如两人就在
湖畔，而她就在身边。不知静默了多久，他终于说，你那里看得见玄武湖吗?

当然，我就在窗前。她笑了笑。你也是吧。

是啊。不但有玄武湖，还有月亮。

徐佩蓉还在笑。聂处越来越像个诗人了。

诗人有的，我没有。诗人没有的，我也没有。我怎么会像诗人?只是个普普通通的男人。

男人哪。徐佩蓉叹口气。动情容易，守情难。动心容易，专心难。而我们的聂处呢，看不出动情，也不像动心。守
情和专心就更谈不上了。

那我算什么人呢?

她不回答，却说你见过盖大楼吗?设计、施工、监理、验收，很辛苦的。我就像在盖楼。我做了很多准备，很投入很
仔细地去盖。而你呢，就像是来拆楼的。

聂于川马上警惕起来。这才几天。徐佩蓉的成长太快了。她的话若即若离，点破又不说破，看透并不讲透，说得轻
松留下沉重，这都是高手才有的作风。他换了个姿势，认真地斟酌着。世间万物好像突然销声匿迹，只有他和隔壁
的她。她无非想让他承认，他却不肯，因为承认背后就是承诺，承诺背后就是承担。而对承担，他觉得还无能为力。
他现在不想让她离太近，但也不想把她推太远，就在目光所至触手可及的地方最好。困难之际可以帮帮忙，疲惫了
可以解解乏，繁忙时又可以不挂念，冷落她还可以不担心。这多好啊。

两人一时无语。静谧的沉默中，聂于川终于顿悟，继而彻底弄明白了自己的处境。他的徘徊和痛苦并非来自暧昧，
而是源于自己。徐佩蓉有光环笼罩，人人侧目敬畏，在她的光环照及自身时，看似遥不可及的副处长居然到手。他
是受益者，所以无法也不忍断然拒绝她。但也正是她的光环太过耀眼，让人看不清，深怕投鼠忌器，也怕得到之后
守不住，故而自卑，故而不敢爽快接受。这就是他一直以来进退维谷的原因了。

聂于川慢慢说，我想知道，你是为什么离婚的。他还是忍不住去问。他太想探究她的光环了。他的问题很突然，徐
佩蓉愣了一下，说这很重要吗?

不方便就算了。当我没问。

其实也没什么。他总在外边乱搞，我受不了，就离了。不过，他的家人对我不错。她苦笑说，他父亲跟钟厅长很
熟，我调到七厅也是……

她的话戛然而止。原来如此。他屏住呼吸，又长长地出了口气。徐佩蓉的声音稍微有些沙哑，也有些激动说，这都
不重要，关键是你知道我爱你，可你爱我吗?

她刚才的话还没完，她想说什么?聂于川还在衡量着。他忽然感到很悲哀，很倦怠。明明可以两情欢悦的，但限于各
种说不清道不明的缘由，他不能够去爱，又不忍放弃，唯有尴尬地暧昧着。他只好深沉地兜圈子，说我们都吃过婚
姻的苦。悲欢离合，阴晴圆缺，有太多的事情是我们根本无法左右的。比起这些，我们是多么渺小。可我们偏要在
这里说爱，说不爱，说不顾一切，好像天地都是我们掌握似的。

我明白了。徐佩蓉的声音有些气恼。你的意思是，我们左右不了什么，所以不提结婚，但可以恋爱；不谈爱情，但
可以暧昧。

婚姻让我很辛苦，爱情也如此。如果威威的妈妈没有死，我到现在可能还不知道她做了对不起我的事。就算我和你
在一起了，就一定会幸福吗?至少我现在还不敢确认。他说了一半真心话。他是真的不敢确认，只能把一切矛头转向
曾受的伤害。

所以你想慢慢确认，想慢慢来。来什么?暧昧吗?她沉默了一会儿，大概相信了他的托词，说你要知道，我不是那样
的女人。如果是，我根本不会离婚的。

我知道，一切都顺其自然。好不好?他说了这句，她再也没有回答。很久了，他简直以为她已经睡着了，然而那边终
于挂了电话。硬冷的塑料撞击声落在他心里。他可以猜到徐佩蓉是多么难过，但错不在他。如果她只是个寻常的离
婚女子，他就再无犹豫。他会马上到她的房间去。平心而论，他是爱她的，两个人也本可相爱。但这又如何?他只能
暧昧，只能等待，只能在无法估量的日子里去决定接受或者拒绝。这一切都不由他们，不是相爱就能结合。如同提
拔不由自己，不是有能力有水平就能升迁。抽掉最后一支烟，他想，每个人对暧昧的理解都不同，他认为暧昧就是
暧昧，而她认为暧昧是婚姻的前奏。在这个问题上，他是游戏规则的制定者，她却不是。这就是她痛苦的源头。她
打算退却了吗?他有些遗憾。其实这也没什么，他安慰自己，只当是一段暧昧结束了吧。结束了也就结束了。暧昧本
身就是生活的副产品，给平淡的日子添一抹色调而已。

第二天见面的时候，两人的神态和平常一样。昨晚的彻夜对话像是根本没有发生过，顶多仅仅是两人做了同一个梦。
在梦里说的云遮雾罩的话，再怎样也是不切实际。下午，老冯匆匆飞到南京。他连机场都没出，马上带着聂于川和
徐佩蓉飞回省城。老冯的急切不无道理，厅里出事了。确切地说，是老任出事了。

\section[\thesection]{}

聂于川回到六厅，老任已经消失了两天。有人说是双规，有人说是逮捕，有人说是接受调查。总之人不见了，但事
情还未盖棺。在悬而未决与尘埃落定之间，许多人成了倒树猢狲，惶惶不可终日。老冯和聂于川就是如此。老冯在
厅里待了半天，见事情千头万绪，便借口党校课程紧溜之乎也，躲清静去了。聂于川没课可上，无处能躲，考察总
结也尚未完成，只有老老实实蹲在办公室里。他敲着键盘，心中全是旁骛，浑身布满杂念。就算总结写好了，该交
给谁呢?此事是老任分管，按理说该交给他。此情此景怕是不好办。不过老任确实是命悬一线，但谁知这线是棉纱还
是钢丝绳?

聂于川提拔得顺利，虽然有徐佩蓉帮衬，有钟厅长赏识，不过他的直接领导是老冯，老冯的直接领导是老任，说来
说去逃不过老任的影子。何况老任几次越级直接给他安排工作，厅里人都看在眼里，难免有想法。本来，一个研究
生毕业、五尺高的男人，被人呼来唤去形如家狗，就是可悲；甘为五斗米摧眉折腰献媚领导，自觉地化家狗为走
狗，那更是可鄙；如果刚努力当上走狗，主人却没了，重新沦为野狗，可谓双料的可耻，踢一脚还脏了鞋。以往在
办公室里坐着，不时会有人进来，笑着叫声聂处，吸几支烟，喝两口茶，聊聊工作，说说天气。老任出事之后，这
里摇身一变，成了野鬼唱歌的乱坟岗，大白天都无人问津。给人打电话，明明是说公事，也被淡淡几句应付了。聂
于川有些生气，老子脸上又没写“任”字，犯得着吗?生气之后是不安。万一传闻属实，该如何应对?反戈一击并不
难，别人的目光再鄙夷也无妨，关键是重新归属的落脚点不易找到。不安之后，当然是难过。没想到父亲曾经的痛
楚阴魂不散，不请自来。一切都乱套了。他也想过请徐佩蓉帮忙。但这次出差，她是怀了多大的希望去的，归来时
却一无所获。她恨他还来不及，这两天明知他的窘况，连句关心的话都没有。他陡然后悔起来。应该在广州把她拿
下的。钟厅长自不待言，老钱也屡次表示看好她，拿下她，就像是穿上了防弹衣，厅里就是天翻地覆，也可以不惧
了。可惜自己前怕狼后怕虎，居然拒绝了她。简直是大傻。他好容易平静了一些，有人敲门进来。他惊诧地进出一
丝笑，说是小徐啊，有事吗?

徐佩蓉在他桌边坐下。有些事情，我还是想跟你说一下。

聂于川飞快地揣测她的来意。是嘲讽?是可怜?还是来挽救?难道她还爱着自己吗?他勉强笑了笑，你说吧。一个处
的，又是老校友，别见外了。

徐佩蓉微笑。我就说嘛，你穿这件衣服很好的。她的声音有些凄然。

聂于川摸了一支烟，点上，笑起来。他的笑容沉重得仿佛秤砣，在脸上挂都挂不住，掉在桌面，发出铿然的声响。
徐佩蓉显然是听见了，叹口气，说师兄，我想告诉你的是，老任就快回来了。

聂于川强忍住没说话，狠狠抽了口烟。徐佩蓉见他不吱声，解释说，我前夫回国了，他有个朋友知道一些。我和他
昨天见的面。

听起来不像是假的。可这也太巧了吧。聂于川弹了弹烟灰。他说，没事就好。她垂下头低声道，是啊，没事就好。
他看着她，犹豫半天，还是说你能肯定吗?

当然。她的头垂得更低。他跟人聊的时候，我听见了。不会错的。

聂于川这才放心。他知道她能说这些话已是不易。不过，怎么又冒出来个回国的前夫?还见面了?他安慰自己没必要
吃醋，徐佩蓉又不是自己老婆；又忍不住罪恶地想，其实就算他们不只是见面，而是上了床，做了爱，也是老一套
了，又不是陌生人。想到这里，他遽然发现自己还是在吃醋，他真的爱上她了。他颤声道，别说了。谢谢你。徐佩
蓉缓缓摇着头，并未抬起。他继续说，我早发现了，你跟别的女人不一样。

她一下子昂起头，有些不满，有些委屈，有些恼怒。她说，我不喜欢你拿我跟别的女人比较。

有比较才有鉴别嘛。聂于川笑道，就像你送我衣服，不挑挑拣拣怎么选得出合体的。

更不像话了。徐佩蓉虽这么说，脸上却有了笑意。连挑挑拣拣都出来了，女人真的就是衣服吗?

你的不同之处，是你总爱垂头。

垂头丧气而已。她笑起来。你就这点发现啊。

每次见你这样，我都有些难过。我忍不住想，是什么让你不舒服，让你为难，让你想逃避。他递过一张纸巾，示意
她擦擦眼泪。她乖乖地照做，说，你放心，我不会再见他了。我以前的婆婆病了，他说一时到不了，要我去帮忙照
顾一下。谁知他又过来了，还带了一堆朋友。

你不要再这么说了。聂于川还是说出了心里话。不过，你能不能答应我，以后别再跟他见面。好不好?

徐佩蓉的眼泪又出来了，擦都擦不及。她欢喜地点着头，哽咽着说不出话。你这样肯定没法再回办公室了。他又递
给她纸巾，叹息道，这样吧，你今天就别上班了，回家好好静一静。徐佩蓉为难说，我也不想让老孙、老韩看见这
副模样，可包还在办公室啊。聂于川不假思索道，那你去某某路的某某饭店，开个房间，我办完了事去找你。她的
眼睛顿时睁得好大，情不自禁说今天我\myrule{}他不容她说下去，把钱包递给她，简短地命令：听我的，去吧。

她走了。聂于川在办公室里来回踱步。徐佩蓉瞬间被抛到脑后。老任居然还能全身而退，可见其资本雄厚法力无边。
钟厅长想搞好工作，少一个有实力的对手固然可喜，但多一个能办事的搭档也算不错。徐佩蓉的信息很及时。大海
航行靠舵手，舵手要靠指南针。现在徐佩蓉就是他的指南针。谢天谢地谢人，他知道该怎么做了。

从钟厅长办公室出来，聂于川自觉两脚生风，心旷神恰。他再不流连，直奔宾馆。可举手敲门之际，他又犹豫了。
他很清楚进去后会发生什么。作为离婚少妇，她长相不错，身材尚可，有经验，懂配合，算得上是个尤物。刚才在
钟厅长那里，他嘴里在汇报，眼前却总是浮现出一个男人压在徐佩蓉身上的画面。他们在不停地翻滚，不停地呻
唤，男人兴高采烈，女人心满意足。那个男人的脸时隐时现，时而是他，时而是一个陌生的面孔。徐佩蓉显然爱的
是他，不是那个男人。但躺在她床上、享受她肉体的倒是后者。他在钟厅长办公室里竟然坚硬了起来。按理说他已
经过了冲动的年纪。但是，他又实在找不出继续克制冲动的理由。他已经克制太久了。即便要顺其自然，也该发展
到这一步了。他的手指终于按在门上，那声动静又短又轻，像是一枚树叶伏落于地。可就是这个瞬间，门开了。徐
佩蓉泪流满面地站在门口。她说，我一直在看着你，我知道你一定会敲门的。他不再说话，拦腰抱起她，直挺挺地
走进房间。她倒在床上娇喘，他粗鲁地剥去她的衣服，随手扔在床边。一切都很顺利，很自然。她很快衣不遮体了。
她慌乱地叫着不要，不要。聂于川压了上去。最后一个关口，徐佩蓉猛地拦住他的手，死死护住了下身。他的双眼
血红血红，凶狠地盯着她。她喃喃地说，对不起，今天不行。

为什么?聂于川野兽般低低地吼着。

她眼角飘着泪，羞惭万分道，来那个了。不信你看。

他掰开她的手，难以置信地看去。果然如此。他张大嘴，只是不知该放声大笑还是放声大叫。多可笑的事啊，简直
像某种行为艺术。难得有适合的铺垫，适合的情调，适合的环境；难得他已决定接受，她也执意付出。可老天偏偏
不许，大笔一挥，统统抹杀掉了。错过今天，什么时候才有如此天衣无缝的机会呢? 然而生活就是这样，一切都是
这样。人太脆弱了，再精心的安排也敌不过一个小小的意外。在冥冥的主宰面前，他和她唯有俯首帖耳的份儿。

老任回来之后，一举收复了所有失地，老钱处于战略防御态势。老冯结束了党校学习，不久就荣升党组成员。但是
也不够完美。他没能当上副厅长，只是助理巡视员。当然这都是大家的揣测，大可一笑置之，并不能当真。无论如
何，老冯一走，聂于川就顺理成章地主持了八处的工作。而且钟厅长对他暗示过，八处是核心部门，处长一职不会
空悬太久，只要时机成熟，他就是七厅最年轻的正处长。一开始他还觉得这太突然，但想到徐佩蓉和钟厅长的关
系，又觉得这很正常。徐佩蓉当然有她接近钟厅长的渠道，她既然能在关键时刻拉他第一把，就会有第二把，第三
把。他没有去问她，她也没有邀功。暧昧的人彼此付出，根本没有道理可言。

他虽说还是副处长，毕竟是在主持工作。老陈作为八处出去的老同志，送来一辆车作为祝贺，说是借给处里便于开
展业务。车在设计院名下，各种支出自然由陈书记负责。处里开会，不再一人之下四人之上，也可以发号施令了。
然而聂于川还算年轻，还要奋斗，还有空间。副处长和正处长，仿佛一低一高两个台阶。主持工作好比穿上了高跟
鞋，虽然位置不变，高度却有了。不过高跟鞋穿着并不舒服，走起路一摇一晃，仍不如脚踏实地的感觉好。要想实
实在在地上一个台阶，就要低调。低调是门学问，内涵很多，外延颇广。比如用车方便了，就得多想想处里的同志。
小李和女朋友避孕失败，不得不结婚，聂于川就安排车辆接他的准岳父岳母来省城。在暧昧上更要低调。况且徐佩
蓉也主动提醒他，要注意形象。什么是形象?机关男人的好形象，无非是有人缘，有能力，作风正派。大概女人对不
正派的事都很敏感，徐佩蓉也不例外。她对他的人气和水平并不担心，而他正派与否，说到底还是取决于她。

那天之后，聂于川对暧昧有了新的升华，再没有跟徐佩蓉有过什么亲密接触。两人的暧昧纯洁得宛如空气，而空气
是不可或缺又无处不在的。他想，高手也需要不断进步，也需要发展，总是停留在原地，早晚会被超越。在他心
里，如果说徐佩蓉以前是对手，现在则是伙伴。和对手是你死我活，与伙伴是共同进步。何况她的成长也很快。她
已经默认了聂于川若即若离的态度。熏陶日久，徐佩蓉误以为他是精神恋爱的信徒，为了不被瞧不起，她也努力成
为高雅的柏拉图一党。显然她是错的。高中生都知道客观规律有其普遍性和特殊性，聂于川对她精神恋爱，不代表
对别人也是。和久违的苏一文通电话一个多月后，他果断地策划了一次饭局，理由是她帮忙让徐佩蓉表弟吃上了财
政饭。本来要带徐佩蓉去的，偏巧她不舒服，就未能成行。这就省去了他和苏一文之间的一切繁文缛节。两人默契
地直奔主题。云收雨住之后，苏一文细细地帮他擦拭，还是熟女懂得体贴。聂于川想，按说徐佩蓉也不小了，就不
如苏一文懂。

苏一文慧眼如刀，见他闭目不言语，笑道怎么，想你的小朋友了?给我说说她。聂于川一笑，只说她姓徐，是同事，
离过婚，30岁了。徐佩蓉的背景他没说，因为苏一文也是高手，他唯恐她笑他吃软饭。

好好培养培养，是个老婆的苗子。对了，你准备什么时候再婚?

再等几年吧。你不是也闲着。

我快结婚了，也就是今明两年吧。

聂于川好奇心大起，追问新郎是谁。苏一文平平淡淡地说，是三厅的老厅长，年龄到站退居二线，不是人大就是政
协，老婆去年不在了。聂于川谄笑说恭喜老姐姐梅开二度花正艳，春风又绿江南岸。苏一文笑着打了他一下，说他
可能管七厅这个口，需要帮忙别客气。聂于川一愣，这倒是个意外收获。他自然不会客气，对老新郎，对苏一文，
都不会客气。

时候不早了，聂于川准备告辞。苏一文忽然道，别对你的小朋友太苛刻了。你奔四的人了，也别嫌弃人家离过婚，
差不多就娶了人家吧。聂于川一边穿衣服，一边笑道老姐姐挺会关心群众的。苏一文叹口气，说你就是没正形。女
人是等不起的，过了三十岁，比二十多岁更娇嫩，说话间就要枯萎。这个年纪的女人，想要不靠一纸婚书而抓住一
个男人，尤其是你这样的男人，太难太难了。小徐她不傻，她知道的。

聂于川的动作停下来。他沉默了一会儿，说老姐姐，你觉得她适合我?

我最适合你，可你要我吗?苏一文笑起来。聂于川赔着苦笑。苏一文说，你我这个年纪再结婚，不过是各取所需而
已，没什么适合不适合的。小徐需要的，只是两个人在一起。你需要的，是一个能孝顺老人，会教育孩子，出得厅
堂人得厨房的女人。既然给予对方的都不困难，何苦这么拖着?你别忘了，女人的青春最不易留，你把人家青春的尾
巴都耽误了，小心遭报应。

苏一文最后一句话让他很震撼。她是个饱经风霜的女人，与自己并无利害冲突，而且有过肌肤之亲，她的忠告应该
没有歹意。他开车回家，一路上都在沉思。思绪像催租的悍吏，叫嚣乎东西，隳突乎南北。到老家属院门口，他停
下车，点上烟，静静地抽着，心烦意乱地抽着。或许苏一文说得不错，他再暧昧下去，的确要遭报应的。徐佩蓉够
不错了，拥有背景却毫无优越感，甘受招之即来挥之即去，冷落也行，暧昧亦可，还能主动提醒他注意分寸，别做
傻事。一次聂于川生病在家，徐佩蓉借口来送文件，实际上是看望。父亲得知她就是耳熟能详的徐佩蓉，非要留她
吃晚饭。徐佩蓉大显身手，做了一桌子菜。腾腾热气，浓浓饭香，父亲、母亲和威威都吃得神清气爽。母亲甚至当
面要求他送她回家，全然不理他还在咳嗽。回家路上，徐佩蓉一直挂着微笑，一点城府和掩饰都没有了，眼角还有
些许泪花。从此一到放假，父亲母亲就让他请小徐来家里做客。而她每次都不忘给威威买玩具买衣服，给老人带补
品带礼物。几回下来，居然讨足了一家老小的欢心。想到这里，聂于川不由得笑了。他把烟头扔出去，随手拧大了
电台的音量，靠在椅背上。

到底是不是走出这一步呢?他还是有些犹豫。他毕竟只是个主持工作的副处长，离处长的目标还剩一步之遥。如果提
了正处之后再结婚，就完美了。而且七厅有个不成文的规矩，夫妻双方不能在同一单位，真要是结婚了，徐佩蓉怎
么安置?无论在何处落脚，她自然都无怨无悔，可为了今后的生活，总不能安排得太差吧?厅里既有成规，打破了难
免惹人非议，也背离了低调的原则……

电台忽然发出一阵粉丝的尖叫，暂时中断了他漫无边际的思路。周杰伦跟着唱了起来：

\begin{center}
{\itshape 该不该搁下重重的壳

寻找到底哪里有蓝天

随着轻轻的风轻轻地飘

历经的伤都不感觉疼

我要一步一步往上爬

等待阳光静静看着它的脸
}
\end{center}

聂于川怀疑这首歌是不是专门唱给他的。该不该搁下重重的壳。太形象了。我要一步一步往上爬。太贴切了。此情
此景，此曲此歌，仿佛脚气病人背着人使劲抠着脚指缝，又解痒又自在，舒爽无比。原来重重的壳与往上爬并不矛
盾，而且彼此依存，互为因果。聂于川想，看来自己又要进步了，不但暧昧上要进步，工作上也要进步。

苏一文的婚期很快就到了。时间是元旦。选择在公历新年伊始办喜事，越发显得一对新人大公无私。婚宴并不夸
张，只邀请了信得过的人，总共不过五六桌酒席。聂于川有幸被邀，自然受宠若惊，因为在场的除了新娘，似乎只
有他还是处级干部。老新郎挨桌敬酒的时候，苏一文特意给他介绍聂于川，说这是我的好朋友小聂，在七厅八处工
作。人很年轻，已经主持工作了。老新郎笑笑，说你们钟厅长是我小妹妹，你既然是小苏的好朋友，以后常来家里
坐坐。聂于川听见这话，喝死在当场的心都有了。苏一文揶揄地笑，似乎看穿了他的心思。毕竟四十岁的人了，她
没有穿得大红大紫，简简单单的一身水红色中式夹袄，腰身收得很好，中年女人的风致显露无遗。聂于川遗憾地
想，可惜结婚了，今后只能远观而不可亵玩焉。

婚礼是在周六，宴请已毕，聂于川还要回厅里加班。关于那个大项目的报告几经修改，又请省政府的几位大秘把了
关，估计最后完善一下就可以上报了。聂于川折腾了一个下午，终于大功告成。这份报告前后历时四个多月，要说
贡献，他算是居功至伟，不过至伟也就至伟，万不可自傲。还是得低调。省里一旦批下来，厅里自然会论功行赏。
老任、老钱、老冯都跟他说过，项目上马后，他就是管委会里管基建的副主任，好几个亿的大工程，基建是重中之
重，这不正是领导关怀吗?有付出未必就有回报，但不付出肯定没有。聂于川握着厚厚的一沓文件，像握着自己的后
半生，澎湃的心潮急于找人分享。电话刚一接通，徐佩蓉就说，你猜我在哪里?他快活地说猜不到。她笑着说，我领
着威威逛商场呢。聂于川心里一暖，说你们玩儿吧，我得再加会儿班。晚上一起吃饭。

徐佩蓉的成熟让聂于川刮目相看。他已经做好了提拔正处就结婚的准备，而她却久已不提什么爱不爱、结婚不结婚
之类幼稚的话题了。好像她默认了两人暧昧的状态。这么长时间了，他那点态度和底线，她了解得很清楚，反倒放
心。他不马上挑明，她就不去强迫；他不急于结婚，她也听之任之。他要暧昧就随他，只要他不跟别的女人暧昧就
好。她和他同一部门，办公室一墙之隔，他每天在干什么，应酬时都有谁，应酬后去了哪儿，她都能洞若观火
\myrule{}只要她想。即便没有具体的承诺，缺乏婚姻的保障，她也有信心把他牢牢地拴在身边。经过漫长的磨砺，
进出无数个关口，徐佩蓉也算是高手了，这都是他逼出来的。日子一久，厅里人都看得出他和她的关系。其实在她
还是新手时，热情不懂遮掩，出招大开大合，大家就有所觉察，私下里也有过非议。好在徐佩蓉她来头特殊，他行
事低调，两人又都是独身，郎情妾意的事情谁也不好说什么，只是觉得她有点过于奔放，不太合纲常。发展到今
天，大家已不再关心他们是不是在相好，而是揣测他们什么时候结婚。道理很简单，聂于川不是同性恋，也不是柳
下惠，肯定早已得手。既然睡都睡了，人家条件也不错，为何吞吞吐吐不肯结婚?难道是玩弄?这就牵涉到道德和作
风问题了。如此一来舆论风头陡然劲转，倒是聂于川势成骑虎，仿佛拼酒时不得不含了一大口，吐又不便吐，咽又
咽不下。得民心者得天下，民心得了，天下就得了，区区一个老男人，还怕得不到?徐佩蓉当然明白这些，就越发有
信心。她也满心希望他能够再上一层楼，双喜临门的事情谁不憧憬呢?

春节过后，省里的批复正式下来。七厅上下群情欢动。接着就是学习批示，领会精神，组织动员，统一思想，常规
流程过后，管委会正式成立。聂于川不负众望地兼了副主任。基建伊始，他忙得不亦乐乎。徐佩蓉当仁不让，舍我
其谁，自觉做好后勤。以前和聂于川父母打电话，她都要躲到楼梯间去。现在不必了，在办公室里就可以。老孙长
叹几次后，也就懒得再去感慨，就是摔茶杯又有屁用?还是打打乒乓球，锻炼锻炼身体更实际一些。徐佩蓉没有孩
子，出于母性，对威威很上心。跟老韩议论的话题也从做头发、买衣服、购物，转为孩子健康、学习等等。一次办
公室里没人，老韩忍不住问她什么时候结婚。徐佩蓉既不否认又不承认，只是摇头笑笑说还早呢，又不是没结过，
跟多稀罕的东西似的。老韩笑个不停。妙就妙在两人并没说起男方是谁，老韩没问，她也不说。因为老韩觉得无须
问，她也认为不必说。反正都知道就是聂于川。

到了五一，基建已经初具规模，省里下来视察，带队的正是苏一文的丈夫。这种场合，厅长们自然是全程陪同的。
老新郎对聂于川还有印象，有意当着众人问了他几句，聂于川的回答也很到位。看得出，厅长们对他的表现很满意。
厅里已经在研究八处的正处长人选了，老新郎在这个时候出现得再好不过。又过了十几天，老任把他叫了去。老任
主管人事，进门之际，聂于川幸福得两脚发软。应该是代表组织谈话了。谈话之后，就是考核，然后是公示。公示
结束，正处就到手了。正处到手，就该结婚了吧?

老任倒是四平八稳，问了问最近的工作，表扬了一番。聂于川的态度谦虚而低调。老任并没马上进入主题，话锋一
转，说你是不是认识苏一文?六厅的。

认识，还挺熟的。以前一起下过工作组。

老任点点头。苏一文的丈夫，就是前些天来视察的领导，专门跟我提到了你。让我对你多关照。

聂于川不敢多说话，只是欠了欠身子。热血汹涌流遍周身上下。

老任说，你和你们处里的小徐，关系怎么样?

聂于川不知道该怎么回答。斟酌了几秒钟，他说，挺好的。

小徐以前的爱人回国了，你大概知道吧?当然，小徐对他有意见，不然也不会离婚。事情都要向前看，现在他提出来
复婚，小徐却不同意。我跟他是朋友，他就托我做做工作。我想这种事情，我不太好出面。你是小徐的领导，也是
朋友，所以我希望你能帮助我做做她的工作。劝和不劝分嘛，能破镜重圆，也是功德。

聂于川盯着脚尖，他想说，操你妈。

厅里对八处的工作很重视，八处是重要部门，正处长也不能老空着。你主持工作这么长时间，也该动一动了。小聂
你前程远大啊。

接下来的话，聂于川统统听不见了，只看见老任嘴唇一张一合，时笑时静，像极了打盹的河蚌。出了门，他连路都
走不稳，重心时而倒向这一边，时而倒向另一边。好容易回到办公室，他拼命抽了几支烟，定下神来，给苏一文打
电话。他现在也只有打给她了。

苏一文默默地听后，说弟弟你别着急，有什么想法也别表达出来，老姐姐帮你打听打听。对了，你告诉我小徐的名
字，什么时候离婚的。

聂于川看着电话，像看着生死簿，眼神寸步不离。一个多小时过去，他抽烟抽得嘴都麻了。电话刚响，他就闪电般
地拿起，却一句话也说不出。苏一文略带指责地说，你早跟我讲就好了。这种事，你跟我还隐瞒什么?

聂于川哆哆嗦嗦地点烟，怎么点也点不着。他无论如何都想不到，徐佩蓉的前夫如此有背景，这就是她暧昧不明的
一切。一开始，钟厅长们的确是打算让他接处长，可他和徐佩蓉正暧昧着，而她和前夫一家的关系，谁都吃不准，
也可以说是暧昧。有两种暧昧已是复杂，偏偏老任这次出事，她前夫马不停蹄地回国，一番运筹之后，成功将他捞
上岸来。老任深知她前夫对徐佩蓉旧情难舍，虽已离婚，却似乎不愿她再跟别人好。出于知恩图报，老任先是找到
徐佩蓉，婉转地建议她跟前夫见面，交往，重新了解，说不定还能复婚。徐佩蓉当然是一口拒绝，也当然不会告诉
聂于川老任的好意。老任见徐佩蓉无动于衷，索性直接找聂于川摊牌。

苏一文说，你打算怎么办?

聂于川只知道沉默。苏一文不追问，也没挂电话，就那么静静地等着。事情其实很简单。老任在他这里得不到答
复，自然会去找钟厅长。钟厅长也无法核实真伪\myrule{}这种暧昧的事，找谁核实去?于是局面马上明朗了，那就
是他断然做不得正处长。投鼠忌器，每个人都会考量考量，何况是厅长们，何况是提拔。

聂于川终于说，我不要正处长了，我要结婚。

苏一文笑了笑，说我知道你肯定会这样，我替小徐谢谢你。你也别太灰心，我给我老公说说，看能不能帮忙挽回一
点。

谢谢老姐姐。我知道了，我会泰然处之的。

话虽然这么说，放下电话，聂于川还是掉了眼泪。他一边擦，一边去把门反锁上。不料泪水越擦越多，越擦越密。
他实在是真的难过。不知是太看重这个正处长，还是即将到手又蓦然失去的落差，抑或是一番辛苦，八处的工作有
目共睹，到头来居然成全了别人，这让他一时难以承受。在他的概念里，正处长一到手，就和徐佩蓉结婚，再不暧
昧了。可现在所有遽然已是空想。整整一个下午，他坐在办公室里，谁的电话都不接，谁来敲门也不开，就那么坐
着，像个得道的高僧。他随便挑了篇新闻，一字一句打了起来。新闻很快打完，就全部删除，再打一遍。不知打了
几个回合，他的脑子才慢慢恢复正常。他把新闻打印出来，团成一团朝天空扔去。纸团落下，砸倒了桌上的相框。
那是项目开工时管委会的合影，钟厅长、老任、老钱、老冯都在，他也在。大家一团和气，都戴着橘红色的安全
帽，像一盏盏欣欣向荣的火苗，映得一张张笑脸如火如荼。那个时候，他是多快乐，多骄傲，多飘飘欲仙。不过几
个月后，一切已恍若隔世。错过了这次提拔，虽说不至于万劫不复，至少是个惨痛挫折。好像跋涉万里终于找到了
心爱的女子，却看见她正欢天喜地地跟人洞房花烛，还得笑着送上祝福。那份失落，那样不堪，那么不值得。

敲门声又起，徐佩蓉小声说着，聂处，聂处\myrule{}于川，你在吗?

聂于川长叹一声，站起，开门。徐佩蓉进来，诧异地看着他。抽了这么多烟?你怎么了?都下班了，一个下午都没见
你出来。

他没说话，冷冷地反锁了门。她还在说，威威奶奶的中药快没了，我给她买了一些，记得带上……

聂于川突然粗暴地抓住她，朝办公桌那儿推。徐佩蓉惊愕地看着他，傻住了。他一直沉默，手上的力度丝毫不弱。
他把她推倒在办公桌上，翻起她的裙子。没有任何前奏，没有一点铺垫，他和她都毫无准备，就进入了。徐佩蓉死
死地咬着自己的手指，泪流肆意，她一时猜不透他何以如此，但一声不吭，也不反抗，只是默默地承受着。他的动
作很剧烈，撞击力把整个桌子都撼动了。文件、报纸、笔筒、烟灰缸，桌面上所有的东西都随着战栗起来。他的目
光落在合影上。钟厅长、老任、老钱、老冯，一个个都在笑，开始笑得一本正经，后来都绷不住了，捧腹大笑，前
仰后合，全然不像一群厅局级干部。他们不约而同地从合影里走出来，围着聂于川和徐佩蓉，吸着烟，在热烈地讨
论什么，对他的动作评头论足，声音很大，笑语喧哗，好像还有人鼓掌。照片上只剩下他一个人肃穆地站着，身边
空空荡荡，橘红色的安全帽扔了一地，好像四处都在燃烧。聂于川闭上眼，不敢去看火堆里的自己。他还在撞击着。
这是两人的第一次。然而他们都疑惑是不是第一次。在以往暧昧的日子里，在两人的幻觉中，已经不知这样多少次
了。他们有过太多的机会，比现在好得多，有情调，有气氛，有准备。可她太主动，他太精明，两人都在得失之间
一步步精心算计着，试探着，退缩着。如今不再暧昧，忽然变成真的，难免有些恍惚。周遭猛地安静下来，不知是
厅长们都走了，还是都又回到了合影照片里。他抖着双腿，觉得地板也在抖动，整栋大楼都在抖动，整个城市全在
抖动。大地上所有的建筑物高高地颠起，又落下，再颠起。就在最高的一次起伏的顶点，一切归于平静。他抱起徐
佩蓉，把脸深深地埋进她怀里，无声地痛哭。

\section[\thesection]{}

周一下午，八处开例会。处长老孙传达完文件，又说，厅办处长老文的儿子结婚，大家都是处里老人了，还是照老
规矩吧。老韩乜斜他一眼，说，以前你可是最讨厌集体凑份子。老孙 笑起来，说俺老孙不是当上处长了嘛。小聂、
小徐的手续办完了?

聂于川笑了笑，说正在办，你看她还凑吗?

老孙想了想，说还是算了吧。想想也有意思，去年给三处的老周凑份子，她刚来八处，今年就走了。老韩说，那是
好事!小徐不去设计院，和小聂怎么结婚?也不知道谁定的这么个破规矩，真不是东西。大家都笑起来。

回到办公室，聂于川马上给徐佩蓉打电话，汇报了凑份子的事。他对徐佩蓉日渐依赖，好多事情都先向她讨主意。
徐佩蓉笑了笑，说那还给咱省了几百块呢，好事。他又给苏一文打电话，说接到了省委党校处长班的入学通知，特
意向她和老新郎表示感谢。苏一文客气一番，说经历些挫折不是坏事。他说，老姐姐为我做得太多了。不是姐夫帮
忙，怎么会提拔老孙?如果派了个年轻的处长来，我还有出头之日吗?

苏一文笑着说，其实还是钟厅长关心你，老孙再有几年也就退了，慢慢等吧。停了一下，她又说，情场得意官场失
意，看来你和小徐的好事近了。真的，我很羡慕小徐。不是谁都能像你这样。我没看错你。聂于川挂了电话，微微
一笑。不过是再等几年而已。他还年轻。

苏一文的判断不错。老任摊牌那天晚上，聂于川没回家，去了徐佩蓉家里。可能是下午的交欢过于突如其来，当晚
的缠绵就显得从容不迫。赤诚相见后，他发现原来她也是熟女，她知道的并不比苏一文少。第二天，两人一起上
班，虽不便牵手，但彼此眉宇间的牵挂却难以敷衍。下班后等班车，大家聚在一起闲聊。老韩更年期仍然未过，目
光依旧敏锐，发现了人群里的徐佩蓉，马上问道，小徐你搬到老家属院了?许多目光或善意或火辣地扎过来。徐佩蓉
臊得无地自容。聂于川笑着解围，今天威威过生日，非要他徐阿姨也去。这句话暧昧到了顶点。大家不约而同地
“哦”了一声，像是领导结束讲话后全场起立鼓掌。那天还真是威威生日。晚饭后，他奉一家老小之命送她回家。
走到老家属院门口，她忽地停住，一步也走不动了。聂于川从后边拉住她的手，笑道，你怎么了?

你是有意的。她垂下头，说我终于知道你为什么不开车，非要坐班车了。

你是说这个啊。聂于川握着她的手，两人细步走着，手再没分开。这么长时间了，都快一年了，不能总是暧昧呀。
你说，我们什么时候结婚?

她还是垂着头，眼泪扑簌簌掉下来。聂于川握紧她，说你看是等新处长来了办，还是现在就办?她扑哧笑出来，说真
好笑，这有联系吗?

晚上九点多的省城，路面还是熙熙攘攘。一辆公交车驶过，灯光晃得他们不约而同地放慢脚步。她忽然说，若不是
你受了委屈，肯说这些话吗?他打了个寒战，好久才说，我父亲跟我说过，我现在所有的一切都可能随时失去，果然
应验了。所以我想抓住一个不容易失去的。想来想去，身边只有你。

她又垂下头，说我有些害怕，如果没发生这件事，如果是你提拔，你是不是还打算跟我暧昧下去?

你还记不记得我跟你说的话?悲欢离合，阴晴圆缺，这个世界上有太多的事情我们无法左右\myrule{}

徐佩蓉气恼道，这个时候了，你还说不能左右!还想暧昧吗?

不是的。聂于川笑起来。既然无法左右，那我们就接受好了。不过，我记得你早就说过你爱我啊，现在变了吗?她笑
着不回答，只是使劲地掐了掐他的手心。

此后不久，老任找老孙谈话，宣布了组织的决定。其实老任对这个决定也不满，他有自己推荐的人选，却被钟厅长
否决，力荐老孙。老任开始想不通，后来也明白了。他生生放倒了聂于川，已是胜利；再推荐人，自然不会通过。
得陇望蜀，也仅仅是望而已。老孙听了决定，有些好笑，诚恳道，任厅长，我也是老同志了，这么开玩笑不妥吧。

老任正想将成人之美的义举归到自己身上，听见这话气得一笑，准备好的全忘了，正色说，老孙，我是拿这种事开
玩笑的人吗?你做副处调这么长时间，有能力，有资历，有水平，比谁差?早该提了；要有自信嘛。

老孙嘟囔着，八处一直是小聂主持工作。

八处是七厅的八处，是组织的八处!你是组织任命的处长，有什么好顾虑的?文件下来，我亲自去八处宣布，你就好
好准备一下，对将来的工作要有个整体的想法……

没等老任说完，老孙两只老眼已经蓄满泪水，需要泄洪了。他缓缓站起，喜不自胜地说，是真的?是真的，真是真的。
老任瞠目道，老孙，你说什么? 老孙摘掉眼镜擦泪，边擦边说，真是真的。然后连连鞠躬，说谢谢任厅长，谢谢任
厅长。老任呆呆地看着他出去，好半天冒出一句，怎么会提他!

老孙一路小哭，走廊里、电梯里遇见同事，不分男女就说，真是真的，你知道吗，真是真的。弄得大家莫名其妙，
以为他精神错乱。回到办公室，小哭已成号啕。当时只有老韩在，而她趁没其他人，正按着报上讲的乳房保健操给
自己做保健。老孙蓦地闯进来，蹲在地上，泪雨缤纷。老韩羞愤怒目道，不会敲门吗?老孙不理她，号啕继续，仿佛
清白之躯刚刚惨遭蹂躏。此事经老韩之口传遍全厅，成为美谈。奇怪的是钟厅长对此微微笑过，不置一词。此后又
过不久，一个聚会上，钟厅长意外遇见了徐佩蓉的前婆婆。前婆婆对前儿媳赞不绝口，说离婚是自己儿子不争气；
虽然离了，但小徐跟自己亲闺女一般，还要钟厅长帮忙找个好归宿。钟厅长后悔不迭，对老任谎报军情愤懑不已，
但也晚了。文件已下，正处已提，老孙虽无才能，但也无过错，哭都哭过了，人也丢过了，不好再弄下来。好在不
得不下赌注时已有所铺垫，老孙过几年就退了，不至于将聂于川的前途彻底赌进去。厅里又提拔徐佩蓉为副处，到
设计院当副院长。聂于川酸酸地开玩笑，说我的正处长没了，你倒是升了，多好笑的事。徐佩蓉不答理他，她有的
是事情去忙。一边调动工作，一边还要看房子、搞装修。验收那天，聂于川有事来不了，她一个人去了。许多人都
认为是聂于川遭遇沉重打击，这才万念俱灰，赌气结婚。她虽不这样想，但其实何尝不是如此?正处长的意外落空成
全了她，腰斩了暧昧。如果没有此事，两人都不知道还要暧昧多长时间，将会耗去多少岁月。他和她都在为自己打
算，只不过她一心要嫁给他，他一心要暧昧下去。可能老天就为成全她，让他唾手可得的正处长毁于一旦。徐佩蓉
不经意间成了暧昧高手。她的一步步运筹帷幄，一点点精心算计，费尽如许周折，却全不如一次可笑的官场变局。
她并未意识到这是上天的眷顾。她只觉得一切都顺理成章。于是，她指了指墙上的挂件，断然说这个不对，这里将
来要挂结婚照的。

工头不满地哼了一声，招呼着工人上来。徐佩蓉不去管他们，兀自看着墙上并不存在的结婚照，幸福而暧昧地笑了
起来。

\end{document}

